$f(x)$ на $(a,b)$, если $f(x)$ дифференцируема на $(a,b)$, то на $(a,b)$ есть $f'(x)$ (возможно, можно дифференцировать)

|Если $f^{(n-1)}(x)$ определена на $(a,b)$, то $f^{(n)}(x):=(f^{(n-1)}(x))'$ 
	индукция $y',y'',y'''(y^{3})\dots$ - Производные $n$-ого порядка

$f(x)\equiv g(x)\quad \forall x$ одна и та же функция
$f(x)=g(x)$   уравнение $x^{2}=4$
$f'(x)\neq g'(x)$                    $2x=0$

|Правило Лейбница: $u(x)$ и $v(x)$ имеют на $(a,b)$ производные порядка $n$
$$(uv)^{(n)}=\sum_{k=0}^{n}C_{n}^{k}u^{(n-k)}v^{(k)}\quad u^{(c)}=u$$
*Док-во:* (индукция)
1. $n=1 \quad (uv)'=u'v+uv'=C_{1}^{0}u^{(1)}v^{(0)}+C_{1}^{1}u^{(0)}v^{(1)}$
2. пусть доказано при $n=m\implies$ верно при $n=m+1$
$$(uv)^{(m+1)}=((uv)^{(m)})'=\left( \sum_{k=0}^{m}C_{m}^{k}u^{(m-k)}v^{(k)} \right)'=\sum_{k=0}^{m}C_{m}^{k}u^{m-k+1}v^{(k)}+\sum_{k=0}^{m}C_{m}^{k}u^{(m-k)}v^{(k+1)}=$$
$$=C_{m}^{0}u^{(m+1)}v^{(0)}+\sum_{k=1}^{m}C^{k}_{m}u^{m-k+1}v^{(k)}+\quad(j:=k+1)$$
$$+\sum_{j=1}^{m+1}C^{(j-1)}_{m}u^{m-(j-1)}v^{(j)}=\sum_{j=1}^{m}C^{j-1}_{m}u^{m+1-j}v^{(j)}+C^{m}_{m}u^{(0)}v^{(m+1)}+\sum_{k=1}^{m}C^{k-1}_{m}u^{m+1-k}v^{(k)}+C^{m+1}_{m+1}u^{(0)}v^{(m+1)}$$ $$=C^{0}_{m+1}u^{(m+1)}v^{(0)}(=0)+\sum_{k=1}^{m}(C^{k}_{m}+C^{k-1}_{m})u^{m-k+1}v^{(k)}+C^{m+1}_{m+1}u^{(0)}v^{(m+1)}(=0)=\sum_{k=0}^{m+1}C^{k}_{m+1}u^{m-k+1}v^{(k)}$$
$$C^{k}_{m}+C^{k-1}_{m}= \frac{m!}{(m-k)!k!}+ \frac{m!}{(m-k+1)!(k-1)!}= \frac{m!((m-k+1)+k)}{k!(m+1-k)!}= \frac{(m+1)!}{k!(m-k+1)!}$$
|Вторая производная параметрически заданной функции:
$$y(x):\begin{cases} x=x(t) \\
y=y(t) 

\end{cases} \ \ \ t\in(\alpha,\beta) \ \ y_{x}'(x): \begin{cases} x=x(t) \\
y_{x}'(t)= \frac{y_{t}'(t)}{x_{t}'(t)}
\end{cases} \\
$$
$$y_{xx}''(t)=(y_{x})_{x}'= \frac{(y'_{x}(t))_{t}'}{x_{t}'}=\frac{ \left( \frac{y'_{t}(t)}{x'_{t}(t)} \right)'_{t}}{x'_{t}}=\frac{x'_{t}y''_{tt}-x''_{tt}y'_{t}}{(x'_{t})^{3}}$$
$$y''_{xx}(x):\begin{cases}
x=x(t) \\
y''_{xx}(t)= \frac{x'_{t}y''_{tt}-x''_{tt}y'_{t}}{(x'_{t})^{3}}
\end{cases}$$
