---
tags:
  - calculus
links:
  - "[[Определение, производные элементарных функций]]"
---

|Теорема об арифметических операциях: $f(x)$ и $g(x)$ в $U(a)$ и дифференцируемы в $a$. Тогда:
1. $f(x)\pm g(x)$ дифференцируема в $a$ и $(f(x)\pm g(x))'=f'\pm g'$
2. $f(x)g(x)$ дифференцируема в $a$ и $(f(x)g(x))'=f'g+fg'$(правило Лейбница)
3. Если $g(a)\neq 0$, то $\frac{f(x)}{g(x)}$ дифференцируема в $a$ и $(\frac{f}{g})' =  \frac{f'g-fg'}{g^{2}}$ 

*Док-во:*
1. Непосредственная проверка
	$$\frac{[f(x)\pm g(x)]-[f(a)\pm g(a)]}{x-a}=\frac{f(x)-f(a)}{x-a}\pm \frac{g(x)-g(a)}{x-a}\longrightarrow_{x\longrightarrow a} f'(a)\pm g'(a)$$
2. $f(x)=f(a)+f'(a)\Delta x+o(\Delta x)\quad\quad g(x)=g(a)+g'(a)\Delta x+o(\Delta x) \ \ x\longrightarrow a\ \ \Delta x\longrightarrow 0$
	$f(x)g(x)=(f(a)+f'(a)\Delta x+o(\Delta x))(g(a)+g'(a)\Delta x+o(\Delta x))=f(a)g(a)+f(a)g'(a)\Delta x+f(a)o(\Delta x)+$ $+f'(a)\Delta x\cdot g(a)+f'(a)g'(a)\Delta x^{2}+f'(a)\Delta x \cdot o(\Delta x)+g(a)o(\Delta x)+g'(a)\Delta x\cdot o(\Delta x)+o^{2}(\Delta x)=$
	$=f(a)g(a)+(f'(a)g(a)+f(a)g'(a))\Delta x+o(\Delta x)=f(a)g(a)+(fg)'(a)+o(\Delta x)$ 
3. $\frac{f(x)}{g(x)}-\frac{f(a)}{g(a)}= \frac{f(a)+f'(a)\Delta x+o(x)}{g(a)+g'(a)\Delta x+o(x)}- \frac{f(a)}{g(a)}= \quad (g(a)\neq 0\implies \exists U(a)\quad g(x)\neq 0  \ \forall x\in U(a))$
$$\frac{g(a)(f(a)+f'(a)\Delta x+o(\Delta x))-f(a)(g(a)+g'(a)\Delta x)+o(\Delta x)}{g(x)g(a)}=$$	$$=\frac{f'(a)g(a)\Delta x+g(a)o(\Delta x)-f(a)g'(a)-f(a)o(\Delta x)}{g(x)(g(a))}= \quad (g(x)=_{x\longrightarrow a}g(a)+o(1))$$
$$=\left( \frac{1}{g^{2}(a)} + o(1) \right)((f'(a)g(a)-f(a)g'(a))\Delta x+o(\Delta x))=$$
$$= \frac{f'(a)g(a)-f(a)g'(a)}{g^{2}(a)}\Delta x+ \frac{1}{g^{2}(x)}o(\Delta x)+o(1)((f'(a)g(a)-f(a)g'(a))+o(1))\Delta x=$$
$$=\frac{f'(a)g(a)-f(a)g'(a)}{g^{2}(a)}\Delta x+o(\Delta x)= \frac{f(x)}{g(x)}- \frac{f(a)}{g(a)}$$
|Следствие: Производная от линейной комбинации функций - линейная комбинация производных.
*Док-во:*
$$(cf)'=c'f+cf'=cf', etc$$
|Следствие: $f_{1},f_{2},f_{3}\dots,f_{n}$ дифференцируема в $x \ \implies$
$(f_{1}\dots f_{n})'(x)=f_{1}'(x)f_{2}(x)\dots f_{n}(x)+f_{1}(x)f_{2}'(x)\dots f_{n}(x)+\dots+f_{1}(x)\dots f_{n-1}(x)f_{n}'(x)$ 
*Док-во:*(индукция)
$$n=1 \quad f_{1}(x)=f_{1}'(x)$$
$$n=2 \quad f_{1}(x)f(2)(x)=f_{1}'(x)f_{2}(x)+f_{1}(x)f_{2}'(x)$$
Если $n=k$, то при $n=k+1$
$$(f_{1}\dots f_{k}f_{k+1})'=[(f_{1}\dots f_{k})\cdot f_{k+1}]'=(f_{1}\dots f_{k})'f_{k+1}+(f_{1}\dots f_{k})f_{k+1}'$$
|Следствие: Теорема для дифференциалов:
1. $d(f+g)=df+dg$
2. $d(fg)=g\cdot df+f\cdot dg$
3. $d\left(  \frac{f}{g}  \right)= \frac{g\cdot df-f\cdot dg}{g^{2}}$
*Док-во:* 2. $d(f\cdot g)=(f\cdot g)'dx=(f'g+fg')dx=g(f'dx)+f(g'dx)=g\cdot df+f\cdot dg$
Аналогично 1. и 3.

|Дифференцирование сложной функции:
	$y=\phi(x), \ z=f(g)\implies z=F(x):=f(\phi(x))$
	$f(x)$ дифференцируема в $x_{0}$, $f(y)$ дифференцируема в $y_{0}=\phi(x_{0}) \implies$
	$\implies F(x)=f(\phi(x))$ дифференцируема в $x_{0}$ и $F'(x_{0})=f'(y_{0})\phi'(x_{0})$
*Док-во:*
$\Delta y=\phi(x_{0}+\Delta x)-\phi(x_{0})=\phi'(x_{0})\Delta x+\alpha(\Delta x)\Delta x, \ \alpha(\Delta x)$ - б\м $\Delta x\longrightarrow 0$
$\Delta z=f(y_{0}+\Delta y)-f(y_{0})=f'(y_{0})\Delta y+\beta(\Delta y)\Delta y, \ \beta(\Delta y)$ - б\м $\Delta y\longrightarrow 0$
$y_{0}$ независимо от $\Delta x$       $\beta(0)=0$
$\Delta F(x)=F(x_{0}+\Delta x)-F(x_{0})=f(\phi(x_{0}+\Delta x))-f(\phi(x_{0}))=$
$=f(\phi(x_{0})+\phi'(x_{0})\Delta x+\alpha(\Delta x)\Delta x)-f(\phi(x_{0}))=$
$[f(y_{0})+f(y_{0})(\phi'(x_{0})\Delta x+\alpha(\Delta x)\Delta x)+\beta(\Delta y(x))(\phi'(x_{0})+\alpha(\Delta x)\Delta x)]-f(y_{0})=$
$f'(y_{0})\phi(x_{0})\Delta x+[f'(y_{0})\alpha(\Delta x)+\beta(\Delta y(\Delta x))(\phi'(x_{0})+\alpha(\Delta x))]\Delta x=$
$f'(y_{0})\phi'(x_{0})\Delta x+o(\Delta x)\quad \Delta x\longrightarrow 0, \ \Delta y\longrightarrow 0\implies \beta(\Delta y(\Delta x))\longrightarrow 0$ ^63bc1e

$\frac{\Delta F}{\Delta x}= \frac{\Delta f(y(x))}{\Delta y} \frac{\Delta y}{\Delta x}\quad \Delta y=\phi(x)-\phi(x_{0})\neq 0$

|Следствие: Композиция дифференциальных функций
	$y_{1}=f_{1}(x),y_{2}=f_{2}(y_{1}), \ y_{n}=f_{n}(y_{n-1})$
	$f_{n}(f_{n-1}(\dots(f_{1}(x))))=f'_{n}(y_{n-1})f_{n-1}(y_{n-2})\cdot \dots \cdot x$
*Доказывается по индукции.*

|Дифференцирование обратной функции:
	$f:X\longrightarrow Y, \ \ f^{-1}:Y\longrightarrow X$ взаимно обратные (т.е. $f(f^{-1}(y))\equiv y$ и $f^{-1}(f(x))\equiv x$), непрерывны в $x_{0}$ и $y_{0}=f(x_{0})$ 
	Если $f$  дифференцируема в $x_{0}$ и $f'(x_{0})\neq 0,$ то $f^{-1}$ дифференцируема в $y_{0}$ и $(f^{-1})'(y_{0})= \frac{1}{f'(x_{0})}$
*Док-во:* $f$ и $f^{-1}$ взаимно обратные(однозначно)$\implies$
	$f(x)\neq f(x_{0})$ при $x\neq x_{0}\quad y_{0}=f(x_{0})\ \ \ y=f(x)$
	$f(y)\neq f^{-1}(y_{0})$ при $y\neq y_{0}\quad \ x_{0}=f'(y_{0}) \ \ x=f'(y)$ 
	$$\begin{array} \\
f(x)  \ \text{непрерывна в } x_{0}=f^{-1}(y_{0}) \\
f^{-1}(y) \text{ непрерывна в } y_{0}=f(x_{0})

\end{array}\implies \ x\longrightarrow x_{0}\Leftrightarrow  \ y\longrightarrow y_{0}; \text{ если } \exists \lim$$
$f^{-1}(y_{0})=\lim_{ y \to y_{0} } \frac{f^{-1}(y)-f^{-1}(y_{0})}{y-y_{0}}=\lim_{ x \to x_{0} } \frac{x-x_{0}}{f(x)-f(x_{0})}=\lim_{ x \to x_{0} }\frac{1}{ \frac{f(x)-f(x_{0})}{x-x_{0}} }= \frac{1}{f'(x_{0})}\implies \exists \lim$
Примеры:
1. $\arcsin y$ 
	Непрерывность $\arcsin$ по теореме о существующей и непрерывной обратной к строго монотонной и непрерывной функции: $y=\sin x\quad x\in\left[ -\frac{\pi}{2}; \frac{\pi}{2} \right]\longrightarrow [-1;1]$ 
	$\arcsin y:[-1;1]\longrightarrow \left[ -\frac{\pi}{2}; \frac{\pi}{2} \right]$ 
	$$\arcsin'y= \frac{1}{\sin'x}= \frac{1}{\cos x}=\frac{1}{\sqrt{ 1-\sin ^{2}x }}=\frac{1}{\sqrt{ 1-y^{2} }}\quad x\in\left( -\frac{\pi}{2}; \frac{\pi}{2} \right), \ \ \cos x\neq 0$$
2. $\arccos' y=-\arcsin' y\quad \arccos' y=- \frac{1}{\sqrt{ 1-y^{2} }}$
3. $\arctan y; \ \ y=\tan x$
	$$\arctan'y= \frac{1}{\tan' x}= \frac{1}{ \frac{1}{\cos ^{2}x} }=\frac{1}{1+\tan ^{2}x}= \frac{1}{1+y^{2}}$$
4. $\DeclareMathOperator{\arctg}{arctg} \arctg'y=-\arctan y\quad \arctg'y= - \frac{1}{1+y^{2}}$
5. $\log y; \ y=e^{ x }$
	$$\log'y= \frac{1}{(e^{ x })'}= \frac{1}{e^{ x }}=\frac{1}{y}\quad \log_{a}'y=\frac{1}{(a^{x})'}=\frac{1}{(\log a)a^{x}}=\frac{1}{(\log a)y}$$
