---
tags:
  - calculus
links:
  - "[[Понятие функции]]"
---

|Теорема Лагранжа: $f(x)\in C[a,b]$ и дифференцируема на $(a,b)$.
	Тогда $\exists\xi \in (a,b): \ \ f(b)-f(a)=f'(\xi)(b-a)$
*Док-во:* сводится к теореме Ролля.
$F(x):=f(x)- \frac{f(b)-f(a)}{b-a}(x-a)$
$F(a)=f(a)$
$F(b)=f(b)- \frac{f(b)-f(a)}{b-a}(b-a)=f(a)\implies_{Теорема \ Ролля}$
$\exists\xi \in(a,b): \ F'(\xi)=0$
$F'(\xi)=f'(\xi)- \frac{f(b)-f(a)}{b-a}=0$
($F(x)\in C[a,b]$ и дифференцируема на $(a,b)$)
![[Pasted image 20241225204525.png]]
$\exists\xi$, где касательная $||$ секущей

2. физически: существует такой момент, когда мгновенная скорость равна средней.
3. $|f(b)-f(a)|\leq \max_{(a,b)}|f'(x)||b-a|$ (численные методы)
|Следствие: Если на $(a,b)\quad f'(x)\geq 0(f'(x)\leq 0)\implies$
$f(x)$ не убывает (строго возрастает) на $(a,b)$
*Док-во:* $\forall x_{1},x_{2}\in(a,b) \ \ x_{1}<x_{2}$ для определённой $\exists\xi$ между $x_{1}$ и $x_{2}: \ f(x_{2})-f(x_{1})=f'(\xi)(x_{2}-x_{1})$ 

Если $f'(x)\leq 0\ \  (f'(x)<0)\implies$ убывает(строго убывает)

|Следствие: $f(x)$ постоянна на $[a,b]$ $\Leftrightarrow$ $f'(x)\equiv 0$ на $[a,b]$
*Док-во:* $\Rightarrow)$ производная константы равна нулю
$\Leftarrow)$ $\forall x_{1},x_{2}\in[a,b] \ \ \ \exists\xi$ между $x_{1}$ и $x_{2}$ $f'(\xi)=0 \ \ \forall\xi$
$f(x_{2})-f(x_{1})=f'(\xi)(x_{2}-x_{1})\implies \forall x_{1},x_{2} \ \ f(x_{1})=f(x_{2}$

|Формула Коши: $x=x(t), \ y=y(t)\in C[a,b]$ и дифференцируемы на $(a,b)\implies \exists\xi \in(a,b): x'(\xi)(y(b)-y(a))=y'(\xi)(x(b)-x(a))$
Если на $(a,b) \ \ x'(t)\neq 0$, то 
$$\frac{y(b)-y(a)}{x(b)-x(a)}= \frac{y'(\xi)}{x'(\xi)}$$
*Док-во:* $F(t):=x(t)(y(b)-y(a))-y(t)(x(b)-x(a))$
$F(a)=x(a)(y(b)-y(a))-y(a)(x(b)-x(a))=x(a)y(b)-x(b)(y(a))$
$F(b)=x(b)(y(b)-y(a))-y(b)(x(b)-x(a))$
$F(b)=F(a)\implies \exists\xi \in(a,b):F'(\xi)=0\implies_{теорема \ Ролля}$
$0=x'(\xi)(y(b)-y(a))-y'(\xi)(x(b)-x(a))$

|Утверждение(аналог формулы Коши) $\phi(t)\in C[a,b]$ и $n$ раз дифференцируема на $[a,b)$ (в точке $a$ производные односторонние)
$\phi(a)=\phi'(a)=\dots=\phi^{(n-1)}(a)=0$
$\psi(a)=\psi'(a)=\dots=\psi^{(n-1)}(a)=0$
$\psi(t), \ \psi'(t),\dots,\psi^{(n)}(t)\neq 0$ на $(a,b)$
Тогда  $\exists \xi \in(a,b): \ \frac{\phi(b)}{\psi(b)}= \frac{\phi^{(n)}(\xi)}{\psi^{(n)}(\xi)}$
			$\exists \xi_{1},\xi_{2},\dots,\xi_{n}\in(a, \xi_{n-1})$
*Док-во:*
$$\frac{\phi(b)}{\psi(b)}= \frac{\phi(b)-\phi(a)(=0)}{\psi(b)-\psi(a)(=0)}= \frac{\phi'(\xi_{1})}{\psi'(\xi_{1})}= \frac{\phi'(\xi_{1})-\phi'(a)(=0)}{\psi'(\xi_{1})-\psi'(a)(=0)}=\quad \exists\xi \in(a,\xi_{n-1})\subset(a,b)$$
$$\frac{\phi''(\xi_{2})}{\psi''(\xi_{2})}=\dots=\frac{\phi^{(n-1)}(\xi_{n-1})}{\psi^{(n-1)}(\xi_{n-1})}=\frac{\phi^{(n-1)}(\xi_{n-1})-\phi^{(n-1)}(a)(=0)}{\psi^{(n-1)}(\xi_{n-1})-\psi^{(n-1)}(a)(=0)}=\frac{\phi^{(n)}(\xi)}{\psi^{(n)}(\xi)}$$ 