---
title: Корневые вектора и корневые подпространства
created: 2025-11-11
tags:
  - linear-algebra
links:
---

**Определение 1:** Пусть $\lambda$ - собственное значение $A\in L(V,V)$.
Вектор $x\in V, x\neq\theta$ называется *корневым вектором* $A$, соответствующим собственному значению $\lambda$, если $\exists m\in \mathbb{N}:$
$$
(A-\lambda I)^{m}x=\theta
$$

Обозначим $B=(A-\lambda I)$ - оператор, полученный сдвигом $A$ на $\lambda$.
$B^{m}= \underbrace{B\cdot B\cdot\dots\cdot B}_{m}$; $m\in \mathbb{N}$. $B\in L(V,V)$.
$$
\overbrace{B(\underbrace{B^{m}x}}^{m+1}_{\theta})=\theta
$$

**Определение 2:** Минимальное значение $m$ называется *высотой* $x$

### Свойства

1. $\underbrace{x\neq\theta\quad Ax=\lambda x}_{x\text{ с.в. соотв. с.з. }\lambda}\Leftrightarrow(A-\lambda I)^{1}x=0;\quad m=1;\quad x$ -корневой вектор высоты $1$ соответствующий собственному значению $\lambda$.
2. Пусть $x$ - корневой вектор высоты $m>1\implies Bx$ - к.в. вектор высоты $m-1$.
$\blacktriangleleft$ $x\neq\theta,Bx\neq\theta;B^{m-1}x\neq\theta; \,B^{m}x=\theta\implies \underbrace{\overbrace{B\cdot B\cdot\dots\cdot B}^{m-1} \cdot B}_{m}(x)=B^{m-1}(Bx)=\theta$
$\implies Bx$ - корневой вектор высоты $m-1$.
$\blacktriangleright$
3. Пусть $x_{1},\dots,x_{\ell}$ - корневые вектора высот $m_{1}<m_{2}<\dots m_{\ell}$.
   Тогда $x_{1},\dots,x_{\ell}$ - линейно независимы
$\blacktriangleleft$
Проверим, что
$$
\lambda_{1}x_{1}+\dots+\lambda_{\ell-1}x_{\ell-1}+\lambda_{\ell}x_{\ell}=\theta
$$
Подействуем оператором $B^{m_{\ell}-1}$
	1.
$$
\lambda_{1}B^{m_{\ell}-1}x_{1}+\dots+ \lambda_{\ell-1}B^{m_{\ell}-1}x_{\ell-1}+\lambda_{\ell}\underbrace{B^{m_{\ell}-1}x_{\ell}}_{\neq\theta}=B^{m_{\ell}-1}\theta=\theta
$$
$$
m_{\ell}-1\geq m_{\ell-1}>\dots>m_{1}
$$
Тогда выходит, что
$$
\lambda_{\ell}B^{m_{\ell}-1}x_{\ell}=\theta\implies\lambda_{\ell}=0
$$
2 шаг
$$
B^{m_{\ell-1}-1}|\lambda_{2}x_{2}+\dots+\lambda_{\ell-1}x_{\ell-1}+\lambda_{\ell}x_{\ell}=\theta\implies\lambda_{\ell-1}=0
$$
После $\ell-1$ шагов получаем, что
$$
\lambda_{1}x_{1}=\theta\implies\lambda_{1}=0
$$
т.е. $\lambda_{i}=0;i=\overline{1;\ell}\implies x_{1},\dots,x_{\ell}$ - линейно независимы.
P.S. $\lambda_{i}$ не имеет отношения к собственным числам.
$\blacktriangleright$
**Следствие:** $x$ - корневой вектор высоты $m\implies m\leq n=\dim V$
4. $K_{\lambda}=\{ x\in V\ | \ x\neq\theta \exists m\in \mathbb{N}: B^{m}x=\theta \}\cup \{ \theta \}=\{ x\in V\ | \ \exists m\in \mathbb{N}:B^{m}x=\theta \}$ - корневое подпространство, соответствующее собственному значению $\lambda$.

$\blacktriangleleft$
1. $K_{\lambda}\neq \varnothing$, т.к. в нем есть собственные вектора, соответствующие $\lambda$.
2. $\forall x_{1},x_{2}\in K_{\lambda}$ ($\exists m_{1},m_{2}:B^{m_{1}}x_{1}=\theta,\,B^{m_{2}}x_{2}=\theta$)
Тогда $\exists m=\max(m_{1},m_{2}): B^{m}(x_{1}+x_{2})=B^{m}x_{1}+B^{m}x_{2}=\theta+\theta=\theta\implies x_{1}+x_{2}\in K_{\lambda}$
3. $\forall x\in K_{\lambda}\implies \exists m\in \mathbb{N}:B^{m}x=\theta;\,\forall\alpha$
$$
B^{m}(\alpha x)=\alpha B^{m}x=\alpha\cdot\theta=\theta\implies\alpha x\in K_{\lambda}
$$
Следовательно, $K_{\lambda}$ - подпространство $V$. $\blacktriangleright$

**Лемма 1:** Пусть $W$ - подпространство $V$, $B$. $W$ инвариантно относительно $B$. Тогда $W$ относительно оператора $A$
$\blacktriangleleft$ $B=A-\lambda I\implies A=B+\lambda I$
$\forall x\in W$
$$
Ax=(B+\lambda I)x=\overbrace{Bx}^{\in W}+\overbrace{\lambda x}^{\in W}\in W\implies W\text{ инвариантно }A
$$
$\blacktriangleright$
5. $K_{\lambda}$ инвариантно относительно $B$ и $A$
$\blacktriangleleft$ $\forall x\in K_{\lambda}\quad \exists m:B^{m}x=\theta$
	1. $Bx=\theta \in K_{\lambda}$
	2. $Bx\neq \theta\implies Bx$ - корневой вектор высоты $1<m_{0}\leq m-1$. Т.е. $Bx\in K_{\lambda}$
Следовательно, $K_{\lambda}$ инвариантно относительно $B\implies$ по лемме инвариантно относительно $A$. $\blacktriangleright$

**Определение 2:** Вектора $e_{1},\dots,e_{k}$ образуют *серию векторов* относительно линейного оператора $A$ соответствующие собственному значению $\lambda$ , если:  ^951417
$$
e_{1}\neq\theta;\,\begin{array} \\
Be_{1}=\theta \\
Be_{2}=e_{1}, \\
\dots \\
Be_{k}=e_{k-1}
\end{array}
$$
**Замечание 1:** $e_{1}\neq\theta\implies e_{k}\neq\theta,e_{k-1}\neq\theta,..,e_{2}\neq\theta$
**Замечание 2:** $e_{1}=B^{k-1}e_{2},e_{2}=B^{k-2}e_{k},\dots,e_{k-1}=Be_{k}\implies e_{1},\dots,e_{k}$ - корневые вектора, следующих высот $m_{1}=1,m_{2}=2,\dots,m_{k}=k$

**Определение 3:** Пусть $e_{1},\dots,e_{k}$ - серия векторов.
	Подпространство $W=L(e_{1},\dots,e_{k})$ - *циклическое подпространство* $V$, порождаемое серией векторов $e_{1},\dots,e_{k}$
6. Циклическое подпространство $W$, порождаемое серией $e_{1},\dots,e_{k}$ инвариантно относительно линейных операторов $B$ и $A$.
$\blacktriangleleft$ $\forall x\in W\implies x=\alpha_{1}e_{1}+\dots+\alpha_{k}e_{k}\implies Bx=\alpha_{1}Be_{1}+\dots+\alpha_{k}Be_{k}=\theta+\alpha_{2}e_{1}+\dots+\alpha_{k}e_{k-1}\in L(e_{1},\dots,e_{k})=W$
т.е. $W$ инвариантно относительно $B\implies$ по лемме $W$ инвариантно относительно $A$.
$\blacktriangleright$
**Определение 4:** Пусть подпространство $W\subset V$ инвариантно относительно $A\in L(V,V)$.
*Сужением* $A$ на $W$ назовем $A|_{W}:W\to W$ 
по правилу $\forall x\in W\quad A|_{W}x=Ax$.
**Замечание 1:** $A\in L(V,V)\implies A|_{W}\in L(W,W)$.

Пример:
$$
A_{e}=\begin{pmatrix}
0&0 \\
0&1
\end{pmatrix}\quad e_{1}\Leftrightarrow \lambda_{1}=0, e_{2}\Leftrightarrow \lambda_{2}=1
$$
$$
\begin{array} \\
W_{1}=L(e_{1}) \\
W_{2}=L(e_{2})
\end{array} \quad\text{инвариантны относительно} A
$$
$$
A|_{W_{1}}=0\in L(W_{1},W_{1})
$$
$$
A|_{W_{2}}=I\in L(W_{2},W_{2})
$$
**Определение 5:** *Жордановой клеткой* размером $m$ назовем
$$
J_{m}(\lambda)=\begin{pmatrix}
\lambda&1&0&\dots&0 \\
0&\lambda&1&\dots&0 \\
&&\dots \\
0&\dots&&&\lambda
\end{pmatrix}\in \mathbb{R}^{m\times m}
$$
соответствующее собственному значению $\lambda$
7. Пусть $W=L(\underbrace{e_{1},\dots,e_{m}}_{\text{серия}})$ - циклическое подпространство, $[e]$ - базис $W$. Тогда $(B|_{W})_{e}=J_{m}(0);\quad (A|_{W})_{e}=J_{m}(\lambda)$
$\blacktriangleleft$ $e_{1},\dots,e_{m}$ - серия $\implies e_{1}\neq\theta;Be_{1}=\theta;Be_{2}=e_{1};\dots;Be_{m}=e_{m-1}$
$$
(B|_{W})_{e} = \begin{pmatrix}
0 & 1&0&\vdots&0\\ 
0 &0&1&\vdots&0\\
\vdots &\vdots&\vdots&\vdots&\vdots\\
0&0&\vdots&0&1
\end{pmatrix}=J_{m}(0)
$$
$$
(A|_{W})_{e}=((B+\lambda I)|_{W})_{e}=(B|_{W})_{e}+\lambda(I|_{W})=J_{m}(0)+\lambda E=J_{m}(\lambda)
$$
$\blacktriangleright$

**Замечание:** 
$$
A=\begin{pmatrix}
B&D \\
0&C
\end{pmatrix};\quad B\in \mathbb{R}^{n_{1}\times n_{1}}(\mathbb{C}^{n_{1}\times n_{1}});\quad C\in \mathbb{R}^{n_{2}\times n_{2}}(\mathbb{C}^{n_{2}\times n_{2}});\quad n_{1}+n_{2}=n
$$
$$
\det A=\det B\cdot \det C
$$

**Утверждение 1:** Пусть $e_{1},\dots,e_{n_{1}}$ - базис подпространства $W_{1}\subset V$, $f_{1},\dots,f_{n_{2}}$ - базис подпространства $W_{2}\subset V$. Если объединить их в том же порядке, то
$[g]:\underbrace{e_{1},\dots,e_{n_{1}},f_{1},\dots,f_{n_{2}}}_{n}$ - базис $V$ ($n=\dim V;n=n_{1}+n_{2}$)
$A\in L(V,V)$, $W_{1},W_{2}$ инвариантны относительно $A$. Тогда
$$
1.\quad A_{g}=\underbrace{\begin{pmatrix}
(A|_{W_{1}})_{e}& 0\\
\underbrace{0}_{n_{1}}&\underbrace{(A|_{W_{2}})_{f}}_{n_{2}}
\end{pmatrix}}_{n}
$$
$$
2.\quad p(\lambda)=p_{1}(\lambda)\cdot p_{2}(\lambda),\text{ где } p(\lambda)\text{ - характеристический многочлен } A\in L(V,V)
$$
$p_{i}(\lambda)$ - характеристичесий многочлен $A|_{W_{i}}\subset L(W_{i},W_{i});i=\overline{1,2}$
$$
3. \quad V=W_{1}\oplus W_{2} (\text{см. критерии }\oplus )
$$
$\blacktriangleleft$ 
$$
\underbrace{Ae_{i}(\in W_{1})}_{\in W_{1}}=\alpha_{1i}e_{1}+\alpha_{2i}e_{2}+\dots+\alpha_{n_{1}i}e_{n_{1}} + \overbrace{0\cdot f_{1}+\dots+0\cdot f_{n_{2}}}^{\theta};\quad i=\overline{1,n_{1}}
$$
$$
\underbrace{Af_{i}(\in W_{2})}_{\in W_{2}}=\overbrace{0\cdot e_{1}+\dots+0\cdot e_{n_{2}}}^{\theta}+\alpha_{n_{1}+1\,n_{1}+i}f_{1}+\alpha_{n_{1}+2 \,n_{1}+i}f_{2}+\dots+\alpha_{n\,n_{1}+i}f_{n} ;\quad i=\overline{1,n_{2}}
$$
$$
p(\lambda)=(A_{e}-\lambda E)=\begin{vmatrix}
\tilde{A}-\lambda E_{1}&0 \\
0&\tilde{\tilde{A}}-\lambda E_{2}
\end{vmatrix}\quad= E_{1}\in \mathbb{R}^{n_{1}\times n_{1}};E_{2}\in \mathbb{R}^{n_{2}\times n_{2}}
$$
$$
=\underbrace{\det(\tilde{A}-\lambda E_{1})}_{p_{1}(\lambda)}\cdot  \underbrace{\det(\tilde{\tilde{A}}-\lambda E_{2})}_{p_{2}(\lambda)}=p_{1}(\lambda)\cdot p_{2}(\lambda)
$$
$\blacktriangleright$
