---
tags:
  - calculus
  - integral
---

типа $\int x^{m}(a+bx^{n})^{n}dx$, где $m,n,p$ - рациональные числа

*1 случай интегрирования*: $p \in \mathbb{Z}, m=\frac{r_{1}}{q_{1}}, n=\frac{r_{2}}{q_{2}}$ 
Замена $t=\frac{x_{1}}{q_{1}q_{2}}\to x=t^{q_{1}q_{2}}, x^{m}=\frac{t^{q_{1}q_{2}r_{1}}}{q_{1}}=q^{r_{1}q_{2}}, x^{n}=t^{r_{2}q_{1}}, dx=q_{1}q_{2}t^{q_{1}q_{2}}dt$
после подстановки
$$\int \tilde{R}(t)dt=Ф(t)+C,$$
где $t=\frac{x}{q_{1}q_{2}}$
Пример: $\int \sqrt{ x^{3} }(1+2\sqrt[3]{ x })^{2}dx$
$$m=\frac{3}{2}, n= \frac{1}{3} \to t = x^{\frac{1}{6}},x^{m}=t^{9},x^{n}=t^{3}$$
$$dx=6t^5dt$$
$$\int t^{9}(1+2t^{2})^{2}\cdot 6t^{5}dt=6\int t^{14}(1+4t^{2}+t^{4})dt=6\int(t^{14}+4t^{16}+4t^{18})dt = 6\left( \frac{t^{15}}{15} + \frac{4t^{17}}{17} + \frac{4t^{19}}{19} \right) + C$$
*2 случай интегрирования*: $p\not\in \mathbb{Z}, \frac{m+1}{n}\in \mathbb{Z}$ 
Замена $z=x^{n}\to x=z^{\frac{1}{n}}, x^{m}=z^{\frac{m}{n}},dx=\frac{1}{n}z^{\frac{1}{n}-1}$
$$\to x^m(a+bx^n)^{p}=z^{m/n}(a+bz)^{p}$$
$$I(z)=\frac{1}{n}\int z^{\frac{m+1}{n}-1}(a+bz)^{\frac{r_{3}}{q_{3}}-p}dz$$
Замена: $t=\sqrt[q_{3}]{ a+bz }$
$$I(t)=\int \tilde{R}(t)dt=Ф(t)+C$$
, где $t=\sqrt[q_{3}]{ a+bx^{n} }$
Пример $\int \frac{\sqrt[3]{ 1+ \sqrt[4]{ x } }}{\sqrt{ x }}dx=\int x^{-1/2}(1+x^{1/4})^{1/3}dx$
$$z=x^{\frac{1}{4}}\to x=z^{4}, x^{\frac{-1}{2}}=z^{-2}, dx=3z^{3}dz$$
$$I(z)=\int \frac{1}{z^{2}}\sqrt[3]{ 1+z } \cdot 4z^{3}dz=4\int z^{3}\sqrt{ (1+z) }dz$$
$$t=\sqrt[3]{ 1+z }\to 1+z=t^{3}\to z=t^{3}-1, dz=3t^{2}dt$$
$$4\int(t^{3}-1) t\cdot3t^{2}dt=12\int t^{3}(t^{3}-1)dt=12\int (t^{6}-t^{3})dt=$$
$$=12\left( \frac{t^{7}}{7} - \frac{t^{4}}{4} \right)+C$$
, где $t=\sqrt[3]{ 1+\sqrt[4]{ x } }$

*3 случай интегрирования:* $\frac{m+1}{n}\not\in \mathbb{Z}, \frac{m+1}{n}+p \in \mathbb{Z}$ 
$$I(z)=\frac{1}{n}\int z^{\frac{m+1}{n}-1+p} \left( \frac{a+bz}{z} \right)^{p}dz \text{    - интеграл } \int R\left( z,\sqrt[q_{3}]{ \frac{a+bz}{z} } \right)dz$$
Пример: $\int \frac{dx}{\sqrt[4]{ 1+x^{4} }}=\int x^{0}(1+x^{4})^{-\frac{1}{4}}dx$
$z=x^{4}\to x=z^{\frac{1}{4}}, dx=\frac{1}{4}z^{-\frac{3}{4}}dz$
$$\int(1+z)^{-\frac{1}{4}}z^{-\frac{3}{4}}dz=\frac{1}{4}\int z^{-1+\frac{1}{4}} \frac{1}{\sqrt[4]{ 1 + z }}dz = \frac{1}{4}\int \frac{1}{z}\sqrt[4]{ \frac{z}{1+z} }dz$$
$$t=\sqrt[4]{ \frac{z}{z+1} }\to \frac{z}{z+1}=t^{4}\to z=t^{4}z+t^{4}\to z= -\frac{t^{4}}{t^{4}-1}\to dz=- \frac{4t^{3}(t^{4}-1)-t^{4}\cdot4t^{3}}{(t^4-1)^{2}}dt$$
$$= \frac{4t^{3}}{(t^{4}-1)^{2}}dt$$
$$\frac{1}{4}\int- \frac{t^{4}-1}{t^{4}}\cdot t\cdot \frac{4t^{3}}{(t^{4}-1)^{2}}dt=-\int \frac{dt}{t^{4}-1}=-\int \frac{dt}{(t+1)(t-1)(t^{2}+1)}$$
$$\frac{1}{(t-1)(t+1)(t^{2}+1)}= \frac{A}{t-1}+\frac{B}{t+1}+ \frac{Ct+D}{t^{2}+1}$$
$$\begin{array} \\
A=\frac{1}{4} \\
B= -\frac{1}{4} \\
C=0 \\
D= -\frac{1}{2}
\end{array}$$
$$=\frac{1}{4}\int \frac{dt}{t-1}+\frac{1}{4}\int \frac{dt}{t+1}-\frac{1}{2}\int \frac{dt}{t^{2}+1}=-\frac{1}{4}\ln|t-1|+\frac{1}{4}\ln|t+1|+ \frac{1}{2}\arctan t +C= $$
$$=\ln \sqrt[4]{ \bigg|\frac{t+1}{t-1}\bigg|  }+ \frac{1}{2} \arctan t+C$$, где $t=\sqrt[4]{ \frac{x^{4}}{1+x^{4}} }$

|Замечание: Если не реализуются способы 1-3 в дифф биноме, то первообразных в элементарных функциях не существует 
