---
title: Теорема о вычислении многочлена от матрицы с использованием жордановой нормальной формы матрицы.
created: 2026-01-26
tags:
  - linear-algebra
links:
  - "[[Многочлен от оператора(матрицы). Аннулирующий оператор(матрица) многочлен]]"
---
Вычисление значения многочлена $p(\lambda)$ для квадратной матрицы $A$ (ЛО $A$) можно выполнить по определению, используя операции сложения и умножения. Однако, это вычисление может быть значительно упрощено, если известна жорданова форма $J$ матрицы $A\in \mathbb{R}^{n\times n}$.

Пусть в $V$ $\exists[e]$. Тогда матрица $A$ является матрицей некоторого $A\in L(V,V)$. Согласно теореме о [[Жорданов базис и жорданова нормальная форма матрицы линейного оператора (ЛО).#^97e03d|существовании жорданова базиса]] $\exists[\tilde{e}]$ - базис $V$, в котором этот ЛО задается матрицей $J$. $T$ - матрица перехода от $[e]$ к $[\tilde{e}]$. Тогда $J=T^{-1}AT; \ \ A=TJT^{-1}$.

**Утверждение 1:** $A^{m}=TJ^{m}T^{-1}; \ m\in \mathbb{N}$.
$\blacktriangleleft$
$A^{m}=\underbrace{A\cdot A\cdot\dots\cdot A}_{m}=(TJT^{-1})\cdot(TJT^{-1})\cdot\dots\cdot(TJT^{-1})=T\cdot J\cdot(T^{-1}\cdot T)\cdot J\cdot(T^{-1}\cdot T)\cdot\dots\cdot (T^{-1}\cdot T)J\cdot T^{-1}=TJ^{m}T^{-1}$
$\blacktriangleright$

**Утверждение 2:** $p(A)=Tp(J)T^{-1}$, где $p(\lambda)=p_{m}\lambda^{m}+\dots+p_{1}\lambda+p_{0}$
$\blacktriangleleft$
$p(A)=p_{m}A^{m}+\dots+p_{1}A+p_{0}E=p(TJT^{-1})=p_{m}(TJ^{m}T^{-1})+\dots+p_{1}(TJT^{-1})+p_{0}(TET^{-1})=$ 
$T(p_{m}J^{m})T^{-1}+\dots+T(p_{1}J)T^{-1}+T(p_{0}E)T^{-1}=T(p_{m}J^{m}+\dots p_{1}J+p_{0}E)T^{-1}=Tp(J)T^{-1}$
$\blacktriangleright$

**Утверждение 3:** Пусть 
$$
J=\begin{pmatrix}
J_{1}&&&0 \\
&J_{2}&& \\
&&\ddots& \\
0&&&J_{k}
\end{pmatrix},
$$
где $J_{i}; i=\overline{1,k}$ - Жордановы клетки жордановой нормальной формы матрицы $A$.
Тогда 
$$
p(J)=\begin{pmatrix}
p(J_{1})&&&0 \\
&p(J_{2})&& \\
&&\ddots& \\
0&&&p(J_{k})
\end{pmatrix}
$$

Таким образом, вычисление многочлена $p(\lambda)$ от произвольной матрицы $A$ сводится к вычислению $p(\lambda)$ от матрицы специального вида $J_{i}$ - жордановы клетки жордановой нормальной формы матрицы $A$.

Обозначим $J_{h}(\lambda)$ - жорданову клетку $h\times h$, соответствующую с.з. $\lambda$. Тогда $J_{h}(\lambda)=\lambda E+B$, где $B=J_{h}(0); \ J_{h}(\lambda),E,B\in \mathbb{R}^{h\times h}$ . Матрицы $E$ и $B$ удобны для вычисления произвольной натуральной степени: $E^{m}=E; \forall m\in \mathbb{N}$. $B^{m}$ - матрица, полученная из $B$ сдвигом на диагонали единиц вправо на $m-1$ позицию, т.о. $B^{m}=\theta$ при $m\geq h$.

**Утверждение 4:** $\forall m\in \mathbb{N}: \quad (J_{h}(\lambda))^{m}=\sum_{i=0}^{m}C_{i}^{m}\lambda^{m-i}B^{i}\in \mathbb{R}^{h\times h}$ ($C_{i}^{m}= \frac{m!}{i!(m-i)!}$)
$\blacktriangleleft$
$(J_{h}(\lambda))^{1}=(\lambda E+B)^{1}=\lambda E+B=C^{1}_{0}\lambda^{1}B^{0}+C_{1}^{1}\lambda^{0}B^{1}$ при $m=1$ верно
$(J_{h}(\lambda))^{m+1}=J_{h}(\lambda)^{m}\cdot J_{h}(\lambda)=\left( \sum_{i=0}^{m}C_{i}^{m}\lambda^{m-i}B^{i} \right)(\lambda E+B)=\sum_{i=0}^{m}C_{i}^{m}\lambda^{m-i+1}B^{i}+\sum_{i=0}^{m}C_{i}^{m}\lambda^{m-i}B^{i+1}$
Рассмотрим коэффициенты при $B^{i}: \ C^{m}_{i}\lambda^{m+1-i}+C^{m}_{i-1}\lambda^{m-(i-1)}=\lambda^{m+1-i}(C_{i}^{m}+C^{m}_{i-1})=$
$=\lambda^{m+1-i}\left( \frac{m!}{i!(m-i)!} + \frac{m!}{(i-1)!(m+1-i)!} \right)=\lambda^{m+1-i} \frac{m!(m+1-i+i)}{i!(m-i+1)!}=\lambda^{m+1-i} \frac{(m+1)!}{i!(m-i+1)!}=\lambda^{m+1-i}C_{i}^{m+1}; i=\overline{1,m}$ 

При $B^{0}: C_{0}^{m}\lambda^{m+1}=C_{0}^{m+1}\lambda^{m+1}$
При $B^{m+1}: C_{m}^{m}\lambda^{0}=C^{m+1}_{m+1}\lambda^{0}$

Значит, $(J_{n}(\lambda))^{m+1}=\sum_{i=0}^{m+1}C^{m+1}_{i}\lambda^{m+1-i}B^{i}$
$\blacktriangleright$

**Замечание:** Число матриц слагаемых в этой формуле, отличных от нулевой матрицы $\theta$, не превышает $h$ 

**Замечание:** Коэффициенты в формуле м.б. представлены так: 
$$
C_{i}^{m}\lambda^{m-i}= \frac{m(m-1)\cdot\dots\cdot(m-i+1)}{i!}\lambda^{m-i}= \frac{1}{i!} \frac{(d)^{i}(\lambda^{m})}{d\lambda^{i}}= \frac{(\lambda^{m})^{(i)}}{i!}
$$

**Вывод:** При $m\geq h-1:$
$(J_{h}(\lambda))^{m}=\sum_{i=0}^{h-1}C_{i}^{m}\lambda^{m-i}B^{i}=\sum_{i=0}^{h-1} \frac{(\lambda^{m})^{(i)}}{i!}B^{i}$ (1)

Эта формула верна и при $0\leq m<h-1$ , т.к. $(\lambda^{m})^{(i)}\equiv 0$ при $i>m$

**Утверждение 5:** $p(J_{h}(\lambda))=\sum_{i=0}^{h-1} \frac{p^{(i)}(\lambda)}{i!}B^{i}$; где $p(\lambda)=p_{m}\lambda^{m}+\dots+p_{1}\lambda_{1}+p_{0}$
$\blacktriangleleft$
$p(J_{h}(\lambda))=p_{m} (J_{h}(\lambda))^{m}+\dots+p_{1}(J_{h}(\lambda))+p_{0}E=\sum_{i=0}^{h-1} \frac{p(\lambda^{m})^{(i)}+\dots+p_{1}(\lambda)^{(i)}+p_{0}^{(i)}}{i!}B^{i}=\sum_{i=0}^{h-1} \frac{p^{(i)}(\lambda)}{i!}B^{i}$
$\blacktriangleright$

**Замечание:** Эта формула определяет структуру матрицы $p(J_{h}(\lambda)):$ это верхняя треугольная матрица, на диагонали которой элементы $p(\lambda)$, элементы над диагонали равны $\frac{p'(\lambda)}{1!}$, и так далее т.е.

![[Pasted image 20260126233713.png]]

Таким образом, для определения значения многочлена от одной жордановой клетки размером $h$, достаточно знать значение этого многочлена и всех его производных до порядка $h-1$ включительно в точке $\lambda$.

**Теорема 4:** Пусть $\lambda_{1},\dots,\lambda_{k}$ - корни характеристического многочлена $\mathcal{D}(\lambda)$ матрицы $A$. Приведем матрицу $A$ к жордановой форме $J$. Пусть $h_{1},\dots,h_{k}$ -максимальные размеры жордановых клеток, отвечающих собственным значениям $\lambda_{1},\dots,\lambda_{k}$, соответственно. Тогда элементы матрицы $p(A)$ однозначно определяются значениями многочлена $p(\lambda)$ и его производных до порядка $h_{j}-1$  включительно в точках $\lambda_{j}; \ j=\overline{1,k}$. ^15225b

**Замечание:** Из $p(A)=q(A)$ не следует тождественное равенство двух многочленов $p(\lambda)$ и $q(\lambda)$, а следует лишь равенства 
$$
p(\lambda_{j})=q(\lambda_{j}),\dots,p^{(h-1)}(\lambda_{j})=q^{(h-1)}(\lambda_{j});j=\overline{1,k} \ \ \ (2)
$$
для всех с.з. $\lambda_{1},\dots,\lambda_{k}$ матрицы $A$, где $h_{1},\dots,h_{k}$ - максимальные размеры жордановых клеток, отвечающих с.з. $\lambda_{1},\dots,\lambda_{k}$.