---
title: Формула интерполяционного многочлена Лагранжа-Сильвестра
created: 2025-12-16
tags:
  - linear-algebra
links:
  - "[[Понятие функции от матрицы]]"
---
Пусть $A\in M^{n\times n}$
$w(\lambda)=(\lambda-\lambda_{1})^{m_{1}}\dots(\lambda-\lambda_{i})^{m_{i}}\cdot\dots\cdot(\lambda-\lambda_{p})^{m_{p}}$ - минимальный аннулирующий многочлен матрицы $A$. $m_{i}$ - максимальный размер клетки для с.з. $\lambda_{i}$

$w_{i}(\lambda)= \frac{w(\lambda)}{(\lambda-\lambda_{i})^{m_{i}}}$

$r(\lambda)$ - многочлен Лагранжа-Сильвестра функции $f(\lambda)$, т.е. $r(\lambda_{i})=f(\lambda_{i}),\dots,r^{(m_{i}-1)}(\lambda_{i})=f^{(m_{i}-1)}(\lambda_{i});i=\overline{1,p}$

Степень многочлена $r(\lambda)=m-1$
Степень $w(\lambda) = \sum_{i=1}^{p}m_{i}$ 

$$
\frac{r(\lambda)}{w(\lambda)} - \text{ правильная дробь} 
$$
$$
\frac{r(\lambda)}{w(\lambda)} = \sum_{i=1}^{p} \left( \frac{A_{i0}}{(\lambda-\lambda_{i})^{m_{i}}} +\frac{A_{i 1}}{(\lambda-\lambda_{i})^{m_{i}-1}} +\dots+ \frac{A_{im_{1}-1}}{\lambda-\lambda_{i}} \right) \bigg| \cdot(\lambda-\lambda_{k})^{m_{k}}
$$
$$
\frac{r(\lambda)}{w_{k}(\lambda)}=A_{k 0} + A_{k 1}(\lambda-\lambda_{k})+\dots+A_{km_{k}-1} (\lambda-\lambda_{k})^{m_{k}-1}+ 
$$
$$
 \underbrace{\sum_{i=1,\ i\neq k}^{p} \left( \frac{A_{i0}}{(\lambda-\lambda_{i})^{m_{i}}} +\frac{A_{i 1}}{(\lambda-\lambda_{i})^{m_{i}-1}} +\dots+ \frac{A_{im_{1}-1}}{\lambda-\lambda_{i}} \right)}_{R(\lambda)\text{ - рациональная функция, определенная в }\lambda=\lambda_{k}\implies} (\lambda-\lambda_{k})^{m_{k}}\quad\quad(1)
$$$\implies\exists R^{(i)}(\lambda_{k})\quad\forall i\in \mathbb{N}$

$$
\lambda=\lambda_{k}\xrightarrow{1} A_{k 0} = \frac{r(\lambda_{k})}{w_{k}(\lambda_{k})}= \frac{r(\lambda)}{w_{k}(\lambda)}\bigg|_{\lambda=\lambda_{k}}
$$
$$
(R(\lambda)(\lambda-\lambda_{k})^{m_{k}})^{(i)} = \sum_{j=0}^{i}C_{j}^{i}R(\lambda)^{(i-j)}((\lambda-\lambda_{k})^{m_{k}})^{(j)}\implies (R(\lambda)(\lambda-\lambda_{k})^{m_{k}})^{(i)}\bigg|_{\lambda=\lambda_{k}}=0\quad i=\overline{0,m_{k}-1}
$$

$$
\begin{array} \\
\lambda=\lambda_{k}\xrightarrow{1'}A_{k 1} = \left( \frac{r(\lambda)}{w_{k}(\lambda)} \right)'\bigg|_{\lambda=\lambda_{k}} \\
\dots \\
\lambda=\lambda_{k}\xrightarrow{1^{(i)}} A_{ki}\cdot i! = \left( \frac{r(\lambda)}{w_{k}(\lambda)} \right)\bigg|_{\lambda=\lambda_{k}}

\end{array}
$$

$$
\left( \frac{r(\lambda)}{w_{k}(\lambda)} \right)^{(i)}\bigg|_{\lambda=\lambda_{k}}=\sum_{j=0}^{i}C_{j}^{i}r^{(j)}(\lambda) \cdot \left( \frac{1}{w_{k}(\lambda)} \right)^{(i-j)}\bigg|_{\lambda=\lambda_{k}}=\sum_{j=0}^{i}C_{j}^{i}\underbrace{r^{(j)}(\lambda_{k})}_{f^{(j)}(\lambda_{k})}\cdot \left( \frac{1}{w_{k}(\lambda)} \right)^{(i-j)}\bigg|_{\lambda=\lambda_{k}}=
$$
$$
=  \left( \frac{f(\lambda)}{w_{k}(\lambda)} \right)^{(i)}\bigg|_{\lambda=\lambda_{k}}
$$
$$
\frac{r(\lambda)}{w(\lambda)}= \bigg| \cdot w(\lambda)
$$
$$
r(\lambda)=(\quad)\cdot w(\lambda)=(\dots)\underbrace{(\lambda-\lambda_{k})^{_{m_{k}}}\cdot w_{k}(\lambda)}_{w(\lambda)}=
$$
$$
r(\lambda)=\sum_{i=1}^{p} \left(\frac{f(\lambda)}{w_{i}(\lambda)}\bigg|_{\lambda=\lambda_{i}}+ \left( \frac{f(\lambda)}{w_{i}(\lambda)} \right)'\bigg|_{\lambda=\lambda_{i}} \frac{\lambda-\lambda_{i}}{1!} +\dots+ \left( \frac{f(\lambda)}{w_{i}(\lambda)} \right)^{m_{i}-1}\bigg|_{\lambda=\lambda_{i}} \cdot \frac{(\lambda-\lambda_{i})^{m_{i}-1}}{(m_{i}-1)!}\right)w_{i}(\lambda)
$$

Полезный факт:
$$
A\cdot B=B\cdot A\Leftrightarrow A=f(B)
$$

 