---
title:  Матрица Грама системы векторов. Закон преобразования матрицы Грама базиса при переходе к новому базису. Свойства матрицы Грама.
created: 2026-01-23
tags:
links:
---
**Определение:** 
$$G_{a}=\|g_{ij}\|_{n\times n}=\|(a_{i},a_{j})\|_{n\times n}$$
называется *матрицей Грама* базиса $a$.

$$\sum_{i=1}^{n}x_{i}[G_{a}\overline{y_{\downarrow}}]_{i}=x_{\downarrow}^{T}G_{a}\cdot \overline{y_{\downarrow}}$$
В $U:$ $(x,y)=x^{T}_{\downarrow}G_{a}\overline{y}$
В $E: \ \ (x,y)=x^{T}_{\downarrow}G_{a}y_{\downarrow}$ 

**Теорема 1 (Переход матрицы Грама от одного базиса к другому):

$[a]\to^{T}[\tilde{a}]:$
$$x=[\tilde{a}]\cdot \tilde{x}_{\downarrow} \ \ \ \ x_{\downarrow}=T \tilde{x}_{\downarrow}$$
$$y=[\tilde{a}] \tilde{y}_{\downarrow} \ \ \ \ y_{\downarrow}=T \tilde{y}_{\downarrow}$$
Тогда $(1)\implies(x,y)= \tilde{x}_{\downarrow}^{T}G_{\tilde{a}} \overline{\tilde{y}}_{\downarrow}$
$$(1)\implies(x,y)=x_{\downarrow}^{T}G_{a} \overline{y}_{\downarrow} = (T \tilde{x}_{\downarrow})^{T}G_{a} \overline{(T \tilde{y}_{\downarrow})}=(\tilde{x}_{\downarrow})^{T}\cdot T^{T}G_{a}\cdot \overline{T} \overline{\tilde{y}}_{\downarrow}=$$
$$= \tilde{x}_{\downarrow}^{T}(T^{T}G_{a}\overline{T})(=B)\overline{\tilde{y}}_{\downarrow}$$
$\forall x,y\in U(E):$
$$\tilde{x}^{T}B \overline{\tilde{y}}= \tilde{x}^{T}G_{\tilde{a}} \overline{\tilde{y}}_{\downarrow} \ \ \ \overline{\tilde{y}}_{\downarrow}\in \mathbb{C}^{n}$$
$$\implies \tilde{x}^{T}B=\tilde{x}^{T}G_{\tilde{a}} \ \forall x_{\downarrow}\in \mathbb{C}^{n}\implies B=G_{\tilde{a}}$$
$$G_{\tilde{a}}=T^{T}G_{a}\overline{T} \ \text{в }U$$
$$G_{\tilde{a}}=T^{T}G_{a}T \ \text{в }E$$
Для $G_{a}: \ \ g_{ij}=(a_{i},a_{j})= \overline{(a_{j},a_{i})}=\overline{g_{ji}}, \ \ i,j=\overline{1,n}$
$G_{a}=(\overline{G_{a}})^{T}$ - эрмитова матрица в $U$
$G_{a}=(G_{a})^{T}$ - симметричная в $E$ 

**Определение:** $a_{1},\dots,a_{k}\in U(E)$ 
$$G_{a}=\|g_{ij}\|_{k \times k}; g_{ij}=(a_{i},a_{j});i,j=\overline{1,k}$$

**Теорема 6(Критерий ЛЗ (ЛН) системы векторов):** $a_{1},\dots,a_{k}$ - ЛЗ(ЛН) $\Leftrightarrow \det G_{a}=0(\det G_{a}\neq 0)$

*Док-во:* Рассмотрим $y=\sum_{i=1}^{k}\lambda_{i}a_{i}\in U_{1}=L(a_{1},\dots,a_{k})$ и оно тоже унитарное.
$y=\theta$ при $\sum_{i=1}^{k}|\lambda_{i}|>0$ $\Leftrightarrow$ $a_{1},\dots,a_{k}$ - ЛЗ $\Leftrightarrow (y,a_{i})=0;i=\overline{1,k} \Leftrightarrow$ 
	$y=\theta \Leftrightarrow (y,x)=0 \forall x\in U_{1} \Leftrightarrow$
$$\Leftrightarrow \begin{cases}
\lambda_{1}(a_{1},a_{1})+\lambda_{2}(a_{2},a_{1})+\dots+\lambda_{k}(a_{k},a_{1})=0 \\
\dots \\
\lambda_{1}(a_{1},a_{k})+\lambda_{2}(a_{2},a_{k})+\dots+\lambda_{k}(a_{k},a_{k})=0
\end{cases}$$
ОСЛАУ относительно $\lambda_{1},\dots,\lambda_{k}$
Запишем ОСЛАУ в матричном виде:
$$\Leftrightarrow G_{a}^{T}\lambda_{\downarrow}=0_{\downarrow}\text{ при }\lambda_{\downarrow}\neq 0_{\downarrow}\Leftrightarrow \det G_{a}^{T}=0\Leftrightarrow \det G_{a}=0$$
### Свойства матрицы Грама базиса $U(E)$:
1. $G_{a}=(\overline{G_{a})}^T$
2. $\mathrm{Im} (\det G_{a})=0$
	*Док-во:*
	$$z=\det G_{a}=\det \overline{G_{a}}^{T}=\det \overline{G_{a}}=\overline{\det G_{a}}=\overline{z}\implies \mathrm{Im} z=0$$
3. $\det G_{a}>0$
	*Док-во*:
	$$[a] -\text{ базис }U \ \exists[e]-\text{ОНБ }U\ \ [a]\leftrightarrows^{T}_{T^{-1}=L}[e]$$
	$$G_{e}=T^{T}G_{a}\overline{T}\Leftrightarrow G_{a}=L^{T}G_{e}\overline{L}; [e]\text{ ОНБ}\implies G_{e}=E$$
	$$G_{a}=L^{T}E\overline{L}=L^{T}\overline{L}$$	$$\det G_{a}=\det(L^{T}\overline{L})=\det L \cdot \det \overline{L}=|\det L|^{2}> 0$$
	так как $L$ - матрица перехода
4. $\delta_{k}>0;k=\overline{1,n} \ \ \delta_{k}$ - угловые миноры $G_{a}$ 
	*Док-во:*
	$$U_{k}=L(a_{1},\dots,a_{k});k=\overline{1,n}$$
	$U_{k}$ - унитарное пространство, $a_{1},\dots,a_{k}$ - базис $U_{k}$
	$$\delta_{k}\text{ - определитель матрицы Грима этого базиса}\implies$$
	$$\delta_{k}>0$$
**Замечание:** $a_{1},a_{2}\in U$ 
$$G_{a}=\begin{pmatrix}
(a_{1},a_{1}) & (a_{1},a_{2}) \\
(a_{2},a_{1}) & (a_{2},a_{2}) \\
\end{pmatrix}$$
$a_{1},a_{2}$- Л.Н $\implies \det G_{a}>0$
$$\det G_{a}=(a_{1},a_{1})(a_{2},a_{2})-(a_{1},a_{2})(a_{2},a_{1})(=|(a_{1},a_{2})|^{2})\geq0$$
$$|(a_{1},a_{2})|^{2}\leq(a_{1},a_{1})(a_{2},a_{2})$$
В конечномерном линейном пространстве из Матрицы Грама следует неравенство Коши-Буняковского