---
title:  Многочлен от линейного оператора (ЛО). Многочлен, аннулирующий ЛО. Теорема Гамильтона-Кэли.
created: 2026-01-26
tags:
links:
---
$A\in L(V,V)\quad \dim V=n$
$A\in M^{n\times n}$

**Определение 1:** $p(\lambda)=p_{n}\lambda^{n}+\dots+p_{1}\lambda+p_{0}$  - многочлен аргумента $\lambda$.
	*Многочленом от оператора* $A\in L(V,V)$ назовем оператор $p(A)=p_{n}A^{n}+\dots+p_{1}A+p_{0}I$ ( по определению $A^{0}=I\in L(V,V)$)

**Замечание:** $p(A)\in L(V,V)$

**Определение 2:** *Многочленом от матрицы* $A\in M^{n\times n}$ называется матрица
$p(A)=p_{n}A^{n}+\dots+p_{1}A+p_{0}E$ (по определению $A^{0}=E\in M^{n\times n}$)

**Замечание:** Пусть $[e]$ - базис $V$, $A_{e}$ - матрица $A$ в $[e]$.
Тогда $(p(A))_{e}=p(A_{e})$

**Определение 3:** $p(\lambda)$ - *аннулирующий $A$ многочлен*, если $p(\lambda)\not\equiv 0$ и $p(A)=0$(нулевая матрица или нулевой оператор).

**Замечание:** $[e]$ - базис $V$. $A\in L(V,V)$
$$
p(A)=0\in L(V,V)\Leftrightarrow p(A_{e})=0\in M^{n\times n}
$$

**Пример:** $A\in M^{n\times n}$, $\dim M^{n\times n}=n^{2}$ 
$\underbrace{E,A,A^{2},\dots,A^{n^{2}}}_{n^{2}+1>n^{2}}$ - ЛЗ. $\implies$
$\implies$ По определению ЛЗ $\exists p_{0},p_{1},\dots,p_{n^{2}}\left( \sum_{i=1}^{n^{2}}|p_{i}|>0 \right)$
$$
p_{0}E+p_{1}A+\dots+p_{n^{2}}A^{^{2}}=0\in M^{n\times n}
$$
$$
p(\lambda)=p_{n^{2}}\lambda^{n^{2}}+\dots+p_{1}\lambda+p_{0}\not\equiv0 \implies p(\lambda)\text{ аннулирует } A
$$
$p(A)=0$

**Пример:** $A=E\in M^{n\times n}$. $p(\lambda)=\lambda-1\not\equiv 0;\ p(E)=E-1\cdot E=0$
$p(\lambda)=\lambda-1$ аннулирует $E$ и $I$.

**Теорема:** (Гамильтона-Кэли)
Характеристический многочлен линейного оператора $A$ является аннулирующим для $A$.
$\blacktriangleleft$
Пусть $A\in L(V,V); \ \dim V =n; \ [e]$ - базис $V$, $A_{e}$ - матрица оператора ЛО $A$.
Тогда характеристический многочлен $\mathcal{D}(\lambda)=\det(A_{e}-\lambda E).$ Обозначим $L(\lambda)=A_{e}-\lambda E$.
Элементы матрицы $L(\lambda)=\lVert \ell_{ij}(\lambda) \rVert_{n\times n};l_{ij}(\lambda)=a_{ij}-\lambda\delta_{ij}$ - многочлены от переменной $\lambda$. Согласно формуле разложения определителя по столбцу $\mathcal{D}(\lambda)=\det L(\lambda)=\sum_{j=1}^{n}\mathcal{L}_{ij}(\lambda)\ell_{ij}(\lambda)$, где $\mathcal{L}_{ij}(\lambda)$ - алгебраическое дополнения элементов определителя $\ell_{ij}(\lambda)$. Поскольку все элементы определителя - многочлены от переменной $\lambda$, то и алгебраические дополнения(они могут быть вычислены с помощью миноров) - многочлены переменной $\lambda$. Тогда из этой формулы следует равенство таких многочленов:
$$
\sum_{j=1}^{n}\mathcal{L}_{sj}(\lambda)\ell_{ij}(\lambda)=\mathcal{D}(\lambda)\delta_{si} \quad (*)
$$
Из определения матрицы $A_{e}$ следует, что $Ae_{i}=[e]\underset{\downarrow}{a_{i}}=\sum_{j=1}^{n}a_{ji}e_{j}\implies \sum_{j=1}^{n}a_{ji}e_{j}-\sum_{j=1}^{n}\delta_{ji}Ae_{j}=\theta\implies \sum_{j=1}^{n}(a_{ji}I-\delta_{ji}A)e_{j}=\theta\implies$
$\implies \sum_{i=1}^{n}\ell_{ji}(A)e_{j}=\theta; \ i=\overline{1,n}; \ \ell_{ji}(A)$ - оператор, значение многочлена $\ell_{ij}(\lambda)$ от оператора $A$, согласно определению многочлена от оператора.
Подействуем на каждое из полученных равенств оператором $\mathcal{L}_{si}(A)$ и просуммируем их:
$\sum_{i=1}^{n}\mathcal{L}_{si}(A)\left( \sum_{j=1}^{n}\ell_{ji}(A)e_{j} \right)=\theta\implies$
$\implies \sum_{i=1}^{n}\sum_{j=1}^{n}\mathcal{L}_{si}(A)\ell_{ji}(A)e_{j}=\theta$. Перегруппируем слагаемые в двойной сумме операторов:
$\sum_{i=1}^{n}\sum_{j=1}^{n}\underbrace{\mathcal{L}_{si}(A)\ell_{ji}(A)e_{j}}_{\in V}=\theta\implies \sum_{j=1}^{n}\left( \sum_{i=1}^{n}\mathcal{L_{si}}(A)\ell_{ji}(A) \right)e_{j}=\theta\implies \sum_{j=1}^{n}\delta_{sj}\mathcal{D}(A)e_{j}=\theta\implies$
$\implies \mathcal{D}(A)e_{s}=\theta; \ s=\overline{1,n}\implies$ ЛО $\mathcal{D}(A)=\theta$ - нулевой оператор, т.к. все базисные векторы отображает в $\theta$. Значит, по определению, $\mathcal{D}(\lambda)$ - аннулирующий многочлен для $A$.
$\blacktriangleright$