---
title:  Теорема о сингулярных базисах линейного оператора. 
created: 2026-01-26
tags:
links:
---
$A\in L(U,U)$

**Определение:** $RgA=\mathrm{rang}A_{f}, \ \forall[f]$ - базис $U$(т.к. $\mathrm{rang} \ A_{f}$ - инвариант) 
	$Rg A=\dim(\mathrm{Im}A); \ \ \mathrm{Im}A=L(Af_{1},\dots,Af_{n}); \ [f]$ - базис $U$

**Определение:** $\det A=\det A_{f}, \ \forall[f]$ - базис $U$

**Определение:** $A$ - невырожденный, если $\det A\neq 0$

Рассмотрим $A^{*}A, A A^{*}$

**Лемма 1:** Эти операторы самосопряжения.
$\blacktriangleleft$
Пусть $B=A^{*}A. \ B^{*}=(A^{*}A)^{*}=A^{*}(A^{*})^{*}=A^{*}A=B$
$\blacktriangleright$

**Лемма 2:** Пусть $\lambda$ - собственные значения $A^{*}A$(или $A A^{*}$), тогда $\lambda\geq0$
$\blacktriangleleft$
$x\neq \theta\quad (A^{*}A)x=\lambda x$
$(Ax,Ax)=(x,A^{*}(Ax))=(x,(A^{*}A)x)=(x,\lambda x)=\overline{\lambda}(x,x)\xrightarrow{\text{по сво-ву самосопр оп.}} \overline{\lambda}(x,x)=\lambda(x,x)\geq 0$ ^ad333a

Аналогично для $A A^{*}$.
$\blacktriangleright$

**Теорема:** (О сингулярных базисах ЛО)
$A\in L(U,U); \ rg \ A=r; n=\dim U$.
Тогда $\exists[e],[f]$ - ОНБ $U$; $\rho_{1}\geq \rho_{2}\geq\dots\geq \rho_{r}> \rho_{r+1}=\dots=\rho_{n}$: ^1dc369
1. $Ae_{i}=\rho_{i}f_{i};\ i=\overline{1,n}$
2. $A^{*}f_{i}=\rho_{i}e_{i}; \ i=\overline{1,n}$
3. $(A^{*}A)e_{i}=\rho_{i}^{2}e_{i}; \ i=\overline{1,n}$
4. $(AA^{*})f_{i}=\rho_{i}^{2}f_{i}; \ i=\overline{1,n}$
($[e]$ - правый сингулярных базис; $[f]$ - левый сингулярный базис; $\rho_{i}$ - сингулярные числа $A$)

$\blacktriangleleft$
$A^{*}A$ - самосопряженный; $\mathrm{Rg}(A^{*}A)=r'$
[[Спектральные теоремы для самосопряженных операторов#^dd1517|по спектральной теореме о самосопряженных операторов]] $\implies \exists[e]$ - ОНБ $U$:
$(A^{*}A)e_{i}=\lambda_{i}e_{i}; \ \lambda_{i}\in \mathbb{R}; \ i=\overline{1,n}$.
По [[#^ad333a|лемме 2]] $\implies\lambda_{i}\geq 0$. Предположим, что они уже в порядке:
$\lambda_{1}\geq\lambda_{2}>\lambda_{3}\geq\dots\geq\lambda_{r'}>\lambda_{r'+1}=\dots=\lambda_{n}=0$:
$$
\text{т.к. }(A^{*}A)_{e}= \begin{pmatrix}
\lambda_{1}&&&&&0 \\
0&\ddots&0 \\
0&\dots&\lambda_{r'} \\
0&0&0&0 \\
0&0&0&0&\ddots \\
0&0&0&0&0&0
\end{pmatrix} \text{согласно тому, что }\mathrm{rg} (A^{*}A)_{e}=r'
$$
Обозначим $\sqrt{\lambda_{i}}=\rho_{i};\ i=\overline{1,n}\implies \rho_{1}\geq\dots\geq \rho_{r'}>\rho_{r'+1}=\dots=\rho_{n}=0$
$(Ae_{i},Ae_{j})=(e_{i},(A^{*}A)e_{j})=(e_{i},\rho_{j}^{2}e_{j})=\rho_{j}^{2}(e_{i},e_{j})=\rho_{j}^{2}\cdot\delta_{ij}, \ i,j=\overline{1,n}$
$$
(Ae_{i},Ae_{i})=\begin{cases}
\rho_{i}>0; \ i=\overline{1,r'} \\
\rho_{i}^{2}=0; \ i=\overline{r'+1,n}
\end{cases} \quad Ae_{i}=\theta ; \ i=\overline{r'+1;n}
$$
Рассмотрим $f_{i}= \frac{1}{\rho_{i}}Ae_{i}; \ i=\overline{1,r'}$
$(f_{i};f_{j})=\frac{1}{\rho_{i}}\cdot \frac{1}{\rho_{j}}(Ae_{i},Ae_{j})= \frac{\rho_{i}^{2}}{\rho_{i}\rho_{j}}\delta_{ij}=\delta_{ij}$

 $f_{1},\dots,f_{n}$ - ЛН

Положим $f_{1},\dots,f_{r'}$ до ОНБ $U\implies \exists[f]$ - ОНБ
Заметим, что $\mathrm{Im}A=L(Ae_{1},\dots,Ae_{r'},\underbrace{Ae_{r'+1},\dots,Ae_{n}}_{\theta})\implies \mathrm{rg}A=r'\implies r'=r$
Вспомним: $(\mathrm{Im}A)^{\perp}=(\ker A^{*})$ (и $(\mathrm{Im}A^{*})^{\perp}=kerA$), так как $Ae_{r+1}=\dots=Ae_{n}=\theta$ и $\rho_{r+1}=\dots=\rho_{n}=0$, то $Ae_{i}=\rho_{i}f_{i}; \ i=\overline{r+1;n}$, из определения $f_{i}:$ $Ae_{i}=\rho_{i}f_{i}; \ i=\overline{1,r}$
Т.е. доказано 1. и 3. 

Докажем 2. : $A^{*}f_{i}=A^{*}\left(  \frac{1}{\rho_{i}}Ae_{i} \right)= \frac{1}{\rho_{i}}A^{*}(Ae_{i})= \frac{1}{\rho_{i}}(A^{*}A)e_{i}= \frac{\rho_{i}^{2}}{\rho_{i}}e_{i}=\rho_{i}e_{i}, \ i=\overline{1;r}$.

$f_{r+1},\dots,f_{n}$ - пополнение до ОНБ системы $f_{1},\dots,f_{r}$

$f_{r+1},\dots,f_{n}\perp \mathrm{Im}A\implies f_{r+1},\dots,f_{n}\in(\mathrm{Im} A)^{\perp}=\ker A^{*}\implies A^{*}f_{i}=\theta; \ i=\overline{r+1;n}$
$\rho_{i}=0; i=\overline{r+1;n}$
$A^{*}f_{i}(=\theta)=\rho_{i}e_{i}(=\theta); \ i=\overline{r+1,n}\implies$ 2. доказано

Проверим 4.: $(A\cdot A^{*})f_{i}=A(A^{*}f_{i})=A(\rho_{i}e_{i})=\rho_{i}Ae_{i}=\rho_{i}^{2}f_{i}; \ i=\overline{1,n}$
$\blacktriangleright$
**Замечание:** $\mathrm{rg} (A A^{*})=\mathrm{rg}(A^{*}A)=\mathrm{rg}A=\mathrm{rgA^{*}}$
$$
\begin{array} \\
f_{1},\dots,f_{r}\text{ - базис } \mathrm{Im}\ A \\
e_{r+1},\dots,e_{n}\text{ - базис } \ker A \\
e_{1},\dots,e_{r}\text{- базис } \mathrm{Im} \ A^{*} \\
f_{r+1},\dots,f_{n}\text{- базис} \ker \ A^{*}
\end{array}
$$
