---
title:  Теорема о представлении линейного пространства (ЛП) прямой суммой подпространств, соответствующем разложению аннулирующего многочлена
created: 2026-01-26
tags:
links:
---
**Лемма:** (О взаимо простых многочленах)
Пусть $a_{1}(\lambda), a_{2}(\lambda)$ - взаимо простые многочлены. Тогда $\exists$ многочлены $b_{1}(\lambda), b_{2}(\lambda): \quad a_{1}(\lambda )b_{1}(\lambda)+a_{2}(\lambda)b_{2}(\lambda)=1$.
$\blacktriangleleft$
Пусть $n_{1}$ - степень $a_{1}(\lambda)$, $n_{2}$ - степень $a_{2}(\lambda); \ n_{1}\geq n_{2}$.
Тогда $a_{1}=a_{2}c_{2}+a_{3}$
	$a_{2}=a_{3}c_{3}+a_{4}$
	$\dots\dots\dots$ $(*)$
	$a_{\ell-1}=a_{\ell}c_{\ell}+a_{\ell+1}$
	$a_{\ell}=a_{\ell+1}c_{\ell+1}+a_{\ell+2}$
Обозначим $n_{k}$ - степень $a_{k}(\lambda); \ k=\overline{3,\ell+2}$, следовательно, $n_{1}\geq n_{2}>n_{3}>\dots>n_{\ell+1}>n_{\ell+2}=0$
(Использование алгоритма Евклида) Для удобства запишем аргумент $(\lambda)$ всех многочленов в $(*)$ опускается. Предположение $a_{\ell+2}(\lambda)\equiv0$ приводит к противоречию, т.е. $a_{\ell+1}(\lambda)$  - общий деятель $a_{1}(\lambda)$ и $a_{2}(\lambda)$. Тогда $a_{\ell+2}(\lambda)\equiv\alpha\neq 0$
$1= \frac{1}{\alpha}a_{\ell}- \frac{1}{\ell}a_{\ell+1}c_{\ell+1}= \frac{1}{\ell}a_{\ell}-\frac{1}{\ell}(a_{\ell-1}-a_{\ell}c_{\ell})c_{\ell+1}=b_{\ell-1}a_{\ell-1}+b_{\ell}a_{\ell}=\dots=b_{1}a_{1}+b_{2}a_{2}$
$\blacktriangleright$

**Теорема 2** (О представлении линейного пр-ва в виде прямой суммы подпространств, соответствующем разложению аннулирующего многочлена ЛО на взаимно простые множители).
Пусть $p(\lambda)$ - многочлен, аннулирующий $A\in L(U,U)$, причем $p(\lambda)=p_{1}(\lambda)\cdot p_{2}(\lambda),$ где $p_{1}(\lambda)$ и $p_{2}(\lambda)$ - взаимо простые многочлены. Тогда $V=V_{1}\oplus V_{2}$, где $V_{i}=\ker (p_{i}(A))$, $V_{i}$ - инвариантно относительно $A$ и многочлен $p_{i}(\lambda)$ аннулирует $A$ в $V_{i}(i=1,2)$.
$\blacktriangleleft$ 
Пусть $V_{i}=\ker p_{i}(A)\ (i=1,2)$. Так как, согласно лемме о взаимно простых многочленах $\exists q_{1}(\lambda), \ q_{2}(\lambda):$
$1=q_{1}(\lambda)p_{1}(\lambda)+q_{2}(\lambda)p_{2}(\lambda)$, то в $V$ $I=q_{1}(A)p_{1}(A)+q_{2}(A)p_{2}(A)$ $(*)$.

Тогда, согласно $(*), \forall x\in V: x = \underbrace{(q_{1}(A)p_{1}(A))x}_{x_{2}}+\underbrace{(q_{2}(A)p_{2}(A))x}_{x_{1}}=x_{1}+x_{2}$, где $x_{i}\in V_{i} \ (i=1,2)$, т.к. $p_{1}(A)x_{1}=p_{1}(A)(q_{2}(A)p_{2}(A)x)=q_{2}(p_{1}(A)p_{2}(A)x)=q_{2}(A)(p(A)x)=a_{2}(A)\theta=\theta$ и, аналогично, $p_{2}(A)x=\theta$. Значит, $V=V_{1}+V_{2}$.
Докажем, что $x_{1}$ и $x_{2}$ определены однозначно.

Пусть $x=\tilde{x}_{1}+\tilde{x}_{2}$, где $\tilde{x}_{i}\in V_{i}  \ (i=1,2)$. Тогда, учитывая $(*)$ и $p_{i}(A)\tilde{x}_{i}=\theta$, получаем:
$\tilde{x}_{1}=q_{1}(A)p_{1}(A)\tilde{x}_{1}+q_{2}(A)p_{2}(A)\tilde{x}_{1}=q_{1}(A)\theta + q_{2}(A)p_{2}(A)\tilde{x}_{1}+q_{2}(A)\theta=q_{2}(A)p_{2}(A)\tilde{x}_{1}+q_{2}(A)p_{2}(A)\tilde{x}_{2}=$
$=q_{2}(A)p_{2}(A)(\tilde{x}_{1}+\tilde{x}_{2})=q_{2}(A)p_{2}(A)x=x_{1}$

Поскольку $x_{1}+x_{2}=\tilde{x}_{1}+\tilde{x}_{2}$ и $x_{2}-\tilde{x}_{2}=\tilde{x}_{1}-x_{1}=\theta\implies \tilde{x}_{2}=x_{2}$.
Значит, $V=V_{1}\oplus V_{2}$.

Проверим инвариантность $V_{i}$ относительно $A$. Поскольку $V_{i}=\{ x\in V \ | \ p_{i}(A)x=\theta\}$, то $\forall x\in V_{i}$ $p_{i}(A)(Ax)=(p_{i}(A)A)x=(A\cdot p_{i}(A))x=A(p_{i}(A)x)=A\theta=\theta\implies Ax\in V_{i} \ \ (i=1,2)$.

Далее, поскольку $V_{i}$ инвариантно относительно $A$, рассмотрим оператор $A$ в подпространстве $V_{i}$, или, согласно обозначению $A\bigg|_{V_{i}}$. $\forall x\in V_{i}\ \ p_{i}(A)x=\theta$, т.е. $p_{i}(A)=0$ в $V_{i}$. Значит, $p_{i}(\lambda)$ аннулирует $A$ в $V_{i}$.
$\blacktriangleright$

**Замечание:** $V_{2}$ инвариантно относительно $p_{1}(A)$, $p_{1}(A)$ обратимый в $V_{2}$ и $V_{1}$ инвариантно относительно $p_{2}(\lambda)$ обратимый в $V_{1}$.
$\blacktriangleleft$
Поскольку $V_{2}=\ker p_{2}(A)=\{ x\in V\ | \ p_{2}(A)x=\theta \}$, то $\forall x\in V_{2}$ $p_{2}(A)(p_{1}(A)x)=(p_{1}(A)p_{2}(A))x=p(A)x=\theta\implies p_{1}(A)x\in V_{2}$ , т.е. $V_{2}$ инвариантно относительно $p_{1}(A)$. Далее $\ker (p_{1}(A)\big|_{V_{2}})=\{ \theta \}$, так как $\ker(p_{1}(A))=V_{1}$, а $V_{1}\cap V_{2}=\{ \theta \}$. Значит, $p_{1}(A)\big|_{V_{2}}$ обратимый.
$\blacktriangleright$

**Утверждение 1** Пусть $A_{1},B_{1}\in \mathbb{H}_{m_{1}\times m_{1}};A_{2},B_{2}\in \mathbb{H}_{m_{2}\times m_{2}}$. Рассмотрим матрицу специального вида $A,B\in \mathbb{H}$, где $n=m_{1}+m_{2}$:
$$
A=\begin{pmatrix}
A_{1}&0 \\
0&A_{2}
\end{pmatrix}; \ B=\begin{pmatrix}
B_{1}&0 \\
0&B_{2}
\end{pmatrix}.\text{ Т.е. }[A]_{ij}=[A_{1}]_{ij}; i,j=\overline{1,m_{1}}; [A]_{m_{1}+i \ m_{1}+j}=[A_{2}]_{ij}; i,j=\overline{1,m_{2}}
$$

Все остальные элементы равны нулю. Аналогично устроена матрица $B$.
Тогда $$
A\cdot B=\begin{pmatrix}
A_{1}\cdot B_{1}& 0 \\
0&A_{2}B_{2}
\end{pmatrix}
$$
$\blacktriangleleft$
Следует непосредственно из определения произведения матриц, если в суммах: $[AB]_{ij}=\sum_{k=1}^{n}[A]_{ik}B_{kj}; \ i,j=\overline{1,n}$, учесть равенство нулю той части слагаемых, которая определяется структурой матриц $A$ и $B$.
$\blacktriangleright$

**Утверждение 2:** Пусть $A\in \mathbb{H}_{n\times n}$ имеет специальный вид, описанный в утверждении 1. Тогда $\det A=\det A_{1}\cdot \det A_{2}$

**Утверждение 3:** Пусть $V=V_{1}\oplus V_{2}; e_{1}^{(i)},\dots,e_{m_{i}}^{(i)}$  - базис в $V_{i}$ $i=\overline{1,2}$.
Базис $V:e_{1}^{(1)},\dots,e_{m_{1}}^{(1)},e_{1}^{(2)},\dots,e_{m_{2}}^{(2)}$ обозначим как $[e]$. Подпространства $V_{i}$ инвариантны относительно $A\in L(U,U)$.

Тогда матрица оператора $A$ в базисе $[e]$ имеет следующий вид:
$$
A_{e}=\begin{pmatrix}
A^{(1)}&0 \\
0&A^{(2)}
\end{pmatrix}
$$
, где $A^{(i)}$ - матрица оператора $A\big|_{V_{i}}$ в базисе $[e^{(i)}]$, и характеристический многочлен оператора $A$ в $V$ имеет вид: $p(\lambda)=p^{(1)}(\lambda)\cdot p^{(2)}(\lambda)$, где $p^{(i)}(\lambda)$ - характеристический многочлен оператора $A\big|_{V_{i}}$ в пространстве $V_{i}; \ i=\overline{1,2}$.

**Замечание:** Утверждение 3 справедливо для произвольного количества слагаемых подпространств $V_{i}$ и, соответственно, блоков на диагонали $A_{e}$.

**Следствие:** 
Пусть $\lambda_{1},\lambda_{2},\dots,\lambda_{r}$ - совокупность всех собственных значений $A\in L(U,U)$, $\Delta(\lambda)=(\lambda-\lambda_{1})^{k_{1}}(\lambda-\lambda_{2})^{k_{2}}\cdot\dots\cdot(\lambda-\lambda_{r})^{k_{r}}$ - минимальный аннулирующий многочлен $A$ и $\mathcal{D}(\lambda)=(-1)^{n}(\lambda-\lambda_{1})^{q_{1}}(\lambda-\lambda_{2})^{q_{2}}\cdot\dots\cdot(\lambda-\Lambda_{r})^{q_{r}}$ - характеристический многочлен $A$ ($q_{1}+q_{2}+\dots+q_{r}=n=\dim V$).

Тогда $V= V_{1}\oplus V_{2}\oplus\dots \oplus V_{r}$, где $V_{i}=\ker(A-\lambda_{i}I)^{k_{i}}$ , $V_{i}$ инвариантно относительно $A$ и $\dim V_{i}=q_{i}\ i=\overline{1,r}$.

$\blacktriangleleft$
Заметим, что $q_{i}\geq k_{i};\ i=\overline{1,r}$, поскольку $\mathcal{D}(\lambda)$ делится на многочлен $\Delta(\lambda)$. 

Так как многочлен $\Delta(\lambda)$, аннулирующий к $A$, представлен в виде произведения $r$ взаимно простых сомножителей $(\lambda-\lambda_{i})^{k_{i}}$, то, согласно доказанной выше теореме, $V=V_{1}\oplus V_{2}\oplus\dots \oplus V_{r}$, где $V_{i}=\ker((A-\lambda_{i}I)^{k_{i}})$, т.е. многочлен $(\lambda-\lambda_{i})^{k_{i}}$ аннулирует $A$ в $V_{i}$, и $V_{i}$ инвариантно относительно $A$. Докажем, что $\dim V_{i}=q_{i}; \ i=\overline{1,r}$. Из утверждения 3 следует, что $\mathcal{D}(\lambda)=\mathcal{D}^{(1)}(\lambda)\cdot \mathcal{D}^{(2)}(\lambda)\cdot\dots\cdot \mathcal{D}^{(r)}(\lambda)$, где $\mathcal{D}^{(i)}(\lambda)$  - характеристический многочлен оператора $A\big|_{V_{i}}$ в пространстве $V_{i}$. Так как $(\lambda-\lambda_{i})^{k_{i}}$ - аннулирующий многочлен оператора $A$, рассматриваемого на подпространстве $V_{i}$, то оператор $A$ на $V_{i}$ имеет лишь одно с.з. $\lambda_{i}$, и, следовательно, характеристический многочлен $\mathcal{D}^{(i)}(\lambda)=(-1)^{m_{i}}(\lambda-\lambda_{i})^{m_{i}}$, где $m_{i}=\dim V_{i}$.

Значит, поскольку $m_{1}+m_{2}+\dots+m_{r}=n=\dim V$, получаем:
$$
\mathcal{D}(\lambda)=(-1)^{n}(\lambda-\lambda_{1})^{m_{1}}\cdot\dots\cdot(\lambda-\lambda_{r})^{m_{r}},
$$
откуда и следует $m_{i}=q_{i}(i=\overline{1,r})$.
$\blacktriangleright$
