---
title: Теорема существования и единственности
created: 2026-02-09
tags:
  - diff_eq
links:
---
**Теорема:** Пусть $f(x,y)\in C(\Pi)$, где $\Pi=\{ (x,y): |x-x_{0}|\leq a, |y-y_{0}|\leq b \}$ и удовлетворяет в $\Pi$ условию Липшица по аргументу $y$: $|f(x,y_{1})-f(x,y_{2})|\leq L\cdot |y_{1}-y_{2}|, \ L=\text{const}$.
Тогда $\exists!$ решение $y=\varphi(x)$ задачи Коши ^eeae9f
$$
\begin{cases}
y'=f(x,y),\quad(3) \\
y(x_{0})=y_{0},\quad(4)
\end{cases}
$$

при $x\in[x_{0}-h,x_{0}+h], \ \ h=\min \left\{  a; \frac{b}{M}  \right\}, \ M=\max_{(x,y)\in\Pi}|f(x,y)|$.

**Замечания:** 
1. $[x_{0}-h,x_{0}+h], \ h=\min\left\{  a, \frac{b}{M}  \right\}, y'=f(x,y), \tan\alpha=M, \ M=\max_{\Pi}|f(x,y)|, h=b\coth\alpha$
	![[Pasted image 20260216103222.png]]
2. Условие Липшица можно заменить на более простое, но более грубое условие $|\frac{\partial f}{\partial y}|\leq L$ в $\Pi$ 
	По формуле Лагранжа $|f(x_{1},y_{1})-f(x_{1},y_{2})|=|f'_{y}(x,\xi)|\cdot |y_{1}-y_{2}|$, где $\xi \in(y_{1},y_{2})$
	$f(x,y)=|y|$ в точках $(x,0)$  $\not\exists\frac{\partial f}{\partial y}$, но условие Липшица выполняется $\forall L\geq 1$.
3. Вопрос продолжимости решений
	![[Pasted image 20260216104113.png]]

Примеры:

1. $$
\begin{cases}
y+y'=0 \\
y(x_{0})=y_{0}
\end{cases}
$$
$\frac{dy}{dx}=-y$
$$
\int \frac{dy}{y}=\int-dx
$$
$$
\ln |y|=-x+\ln C, C>0
$$
$$
|y|=Ce^{ -x }, C>0
$$
$$
y=Ce^{ -x }, C\neq 0
$$
$$
y=Ce^{ -x }
$$
$$
f(x,y)=-y
$$
$$
y_{0}=Ce^{ -x_{0} }\implies C=y_{0}e^{ x_{0} }
$$
$$
y=y_{0}e^{ x_{0} }\cdot e^{ -x }=y_{0}e^{ -(x-x_{0}) }, x\in(-\infty,+\infty)
$$
2. $$
\begin{cases}
y'=y^{2} \\
y(x_{0})=y_{0}
\end{cases} \quad x_{0}>0, y_{0}>0
$$
$$
\frac{dy}{dx}=y^{2}
$$
$$
\frac{dy}{y^{2}}=dx; -\frac{1}{y}=x+C
$$
$$
y=-\frac{1}{x+C}; -\frac{1}{y_{0}}=x_{0}+C\implies C=- \frac{1}{y_{0}}-x_{0}
$$
$$
y=- \frac{1}{x- \frac{1}{y_{0}}-x_{0}}=- \frac{y_{0}}{xy_{0}-1-x_{0}y_{0}}=\frac{y_{0}}{1+x_{0}y_{0}-xy_{0}} = \frac{y_{0}}{1+y_{0}(x_{0}-x)} 
$$
$y_{0}(x-x_{0})=1\implies x-x_{0}= \frac{1}{y_{0}}\implies x=x_{0}+\frac{1}{y_{0}}$
![[Pasted image 20260216105613.png]]

$x\in\left( -\infty, x_{0}+ \frac{1}{y_{0}} \right)$
3.  $$
\begin{cases}
y'= -\frac{x}{y} \\
y(0)=1
\end{cases}
$$
$$
\frac{dy}{dx}=-\frac{x}{y}
$$
$$
\int ydy=-\int xdx
$$
$$
\frac{y^{2}}{2}=-\frac{x^{2}}{2}+\frac{C^{2}}{2}
$$
$$
x^{2}+y^{2}=C^{2}
$$
$$
y=\pm \sqrt{ X^{2}- x^{2}}
$$
$$
1=\pm \sqrt{ C^{2}-0^{2} }
$$
$$
y=\sqrt{ 1-x^{2} }
$$
![[Pasted image 20260216110146.png]]

$x\in(-1,1)$

