---
title: Понятие сопряженного оператора
created: 2025-09-23
tags:
  - linear-algebra
links:
  - "[[Линейный оператор]]"
---
$$A\in L(U,U)(L(E,E))$$
**Определение:** $B:U\to U(E\to E)$ называется *сопряженным* оператору $A$, если $\forall x,y\in U(E):$
$$(Ax,y)=(x,By)$$
*Обозначение:* $B=A^{*}$

**Теорема 1($\exists!A^{*}$):** Пусть $A\in L(U,U)$ ($L(E,E)$). Тогда $\exists!A^{*}\in L(U,U)$ ($L(E,E)$)
*Док-во:* Рассмотрим $f(x,y)=(Ax,y)$ - П.Ф. в $U$ 
Из теоремы 9, главы 1 $\implies \exists!B\in L(U,U): (Ax,y)=(x,By) \ \forall x,y\in U$ $\implies$
$\implies B=A^{*}$ по определению.
Тогда из Т9,Г1 $\implies B\in L(U,U)$

**Свойства сопряженных операторов:** 
$\forall A,B\in L(U,U) \ \ \forall\lambda,\mu \in \mathbb{C}$:
1. $I^{*}=I$
	*Док-во:* $\forall x,y\in U \ \ (Ix,y)=(x,y)=(x,Iy)\implies I^{*}=I$ 
2. $(\lambda A+\mu B)^{*}=\overline{\lambda}A^{*} + \overline{\mu}B^{*}$
	*Док-во:*
	$\forall x,y\in U \ \ ((\lambda A+\mu B)x,y)=$
	$$\text{где }(\lambda A+\mu B)x=(\lambda A)x+\mu Bx$$
	$$=\lambda(Ax,y)+\mu(Bx,y)=\lambda(x,A^{*}y)+\mu(x,B^{*}y)=(x,\overline{\lambda}(A^{*}y)+\overline{\mu}(B^{*}y))=$$
	$$=(x,(\overline{\lambda}A^{*}+\overline{\mu}B^{*})y)$$
3. $(A^{*})^{*}=A$
	*Док-во:*
	$(Ax,y)=(x,A^{*}y)=\overline{(A^{*}y,x)}=\overline{(y,(A^{*})^{*}x)}=$
	$=\overline{\overline{((A^{*})^{*}x,y)}}=((A^{*})^{*}x,y) \ \ \forall x,y\in U$
	$\implies$ по лемме о сокращении $Ax=(A^{*})^{*}x \ \ \forall x\in U\implies$ по определению равенства $A=(A^{*})^{*}$
4. $(AB)^{*}=B^{*}A^{*}$
	*Док-во:* $\forall x,y\in U \ \ \ ((AB)x,y)=(A(Bx),y)=(Bx,A^{*}y)=(x,B^{*}(A^{*}y))=(x,(B^{*}A^{*})y)$
5. Если $\exists A^{-1}: \ (A^{-1})^{*}=(A^{*})^{-1}$
	*Док-во:* по определению обратного оператора: $A A^{-1}=A^{-1}A=I\implies$
	$$(A A^{-1})^{*}=(A^{-1}A)^{*}=I^{*}\implies\text{по свойствам 1 и 4 }$$
	$$\implies (A^{-1})^{*}A^{*}=A^{*}(A^{-1})^{*}(=B)=I$$
	по определению $(A^{*})^{-1}=B\implies (A^{*})^{-1}=(A^{-1})^{*}$
**Определение:** Пусть $V$ - л.п., $U_{1}$ - подпр-во $V$. $A\in L(V,V)$
	Говорят, что $U_{1}$ *инвариантно* относительно $A$, если $$\forall x\in U_{1}: \ Ax\in U_{1}$$
6. Пусть подпр-во $U_{1}\subset U$ и $U_{1}$ инвариантно относительно $A\implies U_{1}^\perp$ инвариантно относительно $A^{*}$ 
	*Док-во:* $\forall x\in U_{1},\forall y\in U_{1}^{\perp}$
	$$(Ax,y)=0=(x,A^{*}y), \forall x\in U_{1},A^{*}y\perp U_{1}\implies A^{*}y\in U_{1}^{\perp}$$
**Лемма:** $[e]$ - ОНБ $U$, $A\in L(U,U);A_{e}=\|a_{ij}\|_{n\times n}$ 
Тогда $a_{ij}=(Ae_{j},e_{i}); \ i,j=\overline{1,n}$
*Док-во:* $Ae_{j}=\sum_{k=1}^{n}a_{kj} e_{k}$ по определению $A_{e}$
$$(Ae_{j},e_{i})=\bigg(   \sum_{k=1}^na_{kj}e_{k},e_{i} \bigg  )=\sum_{k=1}^{n}a_{kj}(e_{k},e_{i})=$$
$$=\sum_{k=1}^{n}a_{kj}\delta_{ki}=a_{ij}\cdot1+0=a_{ij}$$
**Определение:** $A\in \mathbb{C}^{n\times n}$ 
$A^{*}$ - сопряжённая матрица по отношению к $A$
$$A^{*}=(\overline{A})^{T}$$
Если $A\in \mathbb{R}^{n\times n}$, то операция комплексного сопряжения сводится к транспонированию.
7. Пусть $[e]$ - ОНБ $U$. 
	Тогда $(A^{*})_{e}=(A_{e})^{*}$
	*Док-во:* $(A^{*})_{e}=\| \tilde{a}_{ij}\|_{n\times n}$
		По лемме $\implies \tilde{a}_{ij}=(A^{*}e_{j},e_{i})=(e_{j},Ae_{i})=\overline{(Ae_{i},e_{j})}=\overline{a_{ji}};\ i,j=\overline{1,n}$ 
		$(A^{*})_{e}=(\overline{A}_{e})^{T}=(A_{e})^{*}$
