---
title: Приведение эрмитовых квадратичных форм к каноническому виду
created: 2025-10-28
tags:
  - linear-algebra
links:
  - "[[Квадратичная форма]]"
  - "[[Полуторалинейные формы в U]]"
---

**Лемма 1:** $B(x,y)$ - эрмитова $\implies B(x,y)=(x,Ay);$ где $A=A^{*}$
$\blacktriangleleft$
$$\forall x,y\in U \quad \begin{array}
\\ B(x,y)=(x,Ay) \\
B(x,y)= \overline{B(x,y)}=\overline{(y,Ax)}=(Ax,y)
\end{array}$$
т.е. по определению $A^{*}=A$
$\blacktriangleright$

**Лемма 2**: $[e]$ - ОНБ $U$. Тогда $B_{e}=\overline{A}_{e}$.
$\blacktriangleleft$
По определению $A_{e}$: $$Ae_{j}=\sum_{k=1}^{n}a_{kj}e_{k}=[e]{a_{j}}_{\downarrow}$$
$$
B_{e} = \|b_{ij}\|_{n\times n}
$$
$$
b_{ij}=B(e_{i},e_{j})=(e_{i},Ae_{j})=\left( e_{i},\sum_{k=1}^{n}a_{kj}e_{k} \right)=\sum_{k=1}^{n}\overline{a}_{kj}(e_{i},e_{k})=\overline{a}_{ij}; \ \forall i,j=\overline{1,n}
$$
$\blacktriangleright$


$B(x,y)$ - симм Б.Ф, $\implies B(x,x)$ - Квад. форма.

$B(x,y)$ - эрмитова П.Ф. $\implies B(x,x)$ - эрмитова квадратичная форма.

**Теорема 9** (О приведении эрмитовой квадратичной формы к каноническому виду в $U$):
Пусть $B(x,x)$ - эрмитова К.Ф. в $U$. Тогда $\exists[e]$ - ОНБ:
$$
B(x,x)=\lambda_{1}|x_{1}|^{2}+\dots\lambda_{n}|x_{n}|^{2}; \ \lambda_{i}\in \mathbb{R}; \ i=\overline{1,n}; x=[e]x_{\downarrow}
$$
$\blacktriangleleft$
$B(x,y)$ - эрмитова полуторалинейная форма, полярная $B(x,x)$
Из леммы 1 $B(x,y)=(x,Ay); \ A=A^{*}$ 
Тогда $$B(x,x)=(x,Ax)=$$
Так как $A=A^{*} \implies$ по спектральной теореме $\exists[e]$ ОНБ: $Ae_{i}=\lambda_{i}e_{i}; \ \lambda_{i}\in \mathbb{R}; \ i=\overline{1,n}$ .
$x=[e]x_{\downarrow}$
$$
=\left( \sum_{i=1}^{n}x_{i}e_{i},A\left( \sum_{j=1}^{n}x_{j}e_{j} \right) \right) = \left( \sum_{i=1}^{n}x_{i}e_{i}, \sum_{j=1}^{n}x_{j}Ae_{j} \right)= \sum_{i=1}^{n}x_{i}\sum_{j=1}^{n}\overline{x}_{j} \overline{\lambda}_{i}(e_{i},e_{j})=
$$
$$
= \sum_{i=1}^{n}x_{i}\overline{x_{i}}\overline{\lambda}_{i}=\sum_{i=1}^{n}|x_{i}|^{2}\cdot\lambda_{i}
$$
$\blacktriangleright$